а***Определение***:
$i$ (число): $i^2=-1$

***Замечание***:
$i \not= \sqrt{-1}$

$$
\mathbb{C} \{a + ib | a,b \in \mathbb{R}\} = \{(a;b) \not= (b;a) | a,b \in \mathbb{R}\}
$$

***Определение***:
$$ z = a + ib$$
$$
\begin{gathered}
a = ReZ - действительная \ часть \ Z \\
b = ImZ - мнимая \ часть \ Z \\ 
b = 0 \Rightarrow z=a \in \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R} \subset \mathbb{C} \\
a = 0 \Rightarrow z = ib \ - \ чисто \ мнимые \ числа
\end{gathered}
$$

$$
\begin{gathered}
z = a + ib \\
\overline{z} = a  -ib - \text{сопряжённое число}\\
\overline{\overline{z}} = a + ib = z \\
\end{gathered}
$$

$$
\begin{gathered}
\left. \begin{array}
z_1 = a_1 + ib_1 \\
z_2 = a_2 + ib_2 \\
\end{array} \right| 
z_1 = z_2 \Leftrightarrow \left\{
\begin{array}{rcl}
a_1 = a_2 \\
b_1 = b_2
\end{array}
\right. \\
z = a + ib \in\mathbb{C}
\end{gathered}
$$
***Замечание***:
Отношения порядка на множестве комплексных чисел не имеют места.

***Определение***:
Модуль комплексного числа
$$
|Z|=^{df} \sqrt{a^2 + b^2} \geq 0
$$
***Следствие***:
$$
\begin{gathered}
z = 0 \Leftrightarrow \left\{\begin{array}{rcl}
a = 0 \\
b = 0
\end{array}\right. \\
0= 0 + i \cdot 0
\end{gathered}
$$

$$
z = \overline{z} \Leftrightarrow z \in \mathbb{R} \ (b = 0)
$$

---
# Основные алгебраические операции над комплексными числами
$$
z_1 = a_1 + ib_1; \ z_2=a_2+ib_2
$$
### Сложение, вычитание
$$
\begin{gathered}
z_1 \pm z_2 = (a_1 \pm a_2) + i(b_1 \pm b_2) \ \ \  (z_1, z_2 \in \mathbb{C}) \\
Z + \overline{Z} = 2a = 2 ReZ \\
Z - \overline{Z} = 2\cdot i \cdot ImZ
\end{gathered}
$$
### Умножение
$$
z_1 \cdot z_2 = (a_1 + ib_1)\cdot(a_2 + ib_2) = (a_1a_2 - b_1b_2) + i(a_1b_2 + a_2b_1)
$$
# Деление
$$
\begin{gathered}
z_2 \not= 0 \\
\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1\cdot\overline{z_2}}{z_2\cdot\overline{z_2}}=\frac{(a_1+ib_1)(a_2-ib_2)}{a_2^2 + b_2^2}
\end{gathered}
$$
---
# Свойства операций и сопряжения
1. $\overline{z_1 \pm z_2} = \overline{z_1} \pm \overline{z_2}$
2. $\overline{z_1 \cdot z_2} = \overline{z_1} \cdot \overline{z_2}$
3. $\overline{(\frac{z_1}{z_2})} = \frac{\overline{z_1}}{\overline{z_2}}$
4. $|z|=|\overline{z}|$
   $|z| = \sqrt{a^2+b^2}$
   $|\overline{z}|=\sqrt{a^2 + (-b)^2}$

---
# Геометрическая интерпретация комплексных чисел
$$
\begin{gathered}
\mathbb{C} = \{a + ib| \ a, b \in \mathbb{R}\} = \{(a;b) | \ a, b \in \mathbb{R}\} \\
z = a + ib \in \mathbb{C} \ \ z \leftrightarrow (a; b) - репер \\
z \in \mathbb{C} \leftrightarrow M(a;b)=\mathbb{R}^2 = \mathbb{R} \times \mathbb{R} - биекция \\
\mathbb{C} \cong \mathbb{R}^2 - \text{изморфные множества}
\end{gathered}
$$

***Определение***:
Аргумент $Z$ - угол между положительным направлением действительной оси и радиус-вектором, проведёным из начала координат к точке, изображающей $Z$, взятый против часовой стрелки.

$$
\begin{gathered}
\phi = argZ, ArgZ = argZ + 2\pi k \\
(*) \Rightarrow \left\{\begin{array}{rcl}
a = \rho \cdot \cos{\phi} \\
b = \rho \cdot \cos{\phi}
\end{array}\right. \Rightarrow Z = \rho (\cos{\phi} + i\sin{\phi}) - \text{Тригонометрическая форма записи}
\end{gathered}
$$

# Умножение и деление комплексных чисел в тригонометрической форме
$$
\begin{gathered}
Z_1 = \rho_1(\cos{\phi_1} + i\sin{\phi_1}) \\
Z_2 = \rho_2(\cos{\phi_2} + i\sin{\phi_2})
\end{gathered}
$$
# $\otimes$
$$
\begin{gathered}
Z_1 \times Z_2 = \rho_1\rho_2(\cos{\phi_1}+i\cdot\sin{\phi_1})(\cos{\phi_2} + i\sin{\phi_2}) = \\
= \rho_1\rho_2 ((\cos{\phi_1}\cdot\cos{\phi_2} - \sin{\phi_1}\cdot\sin{\phi_2}) + i(\sin{\phi_1}\cdot\cos{\phi_2} + \cos{\phi_2}\cdot\sin{\phi_1})) = \\
= \rho_1 \cdot \rho_2 (\cos(\phi_1 + \phi_2) + i \sin(\phi_1 + \phi_2)) \\
Z_1 \times Z_2 = \rho_1 \cdot \rho_2 (\cos(\phi_1 + \phi_2) + i \sin(\phi_1 + \phi_2))
\end{gathered}
$$
***Следствие***:
$$
\begin{gathered}
\forall \ n \in \mathbb{N}: z^n = \rho^n(\cos{n\phi} + i\cdot\sin{n\phi}) \\
z^2 = \rho^2(\cos{2\phi} + i\cdot\sin{2\phi})\ \\
z^n = \rho^n(\cos{n\phi} + i \cdot\sin{2\phi})
\end{gathered}
$$

#### Тригонометрическая запись сопряжённого числа
$$
\overline{z} = \rho(\cos\phi - i\sin\phi) - \text{не тригонометрическая запись}
$$
$$
\overline{z} = \rho(\cos(-\phi) + i\sin(-\phi)) = \rho(\cos(2\pi-\phi)+i\sin(2\pi-\phi))
$$
# $\div$
$$
\begin{gathered}
z_2 \not= 0 \\
\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1\cdot \overline{z_2}}{|z_2|} = \frac{\rho_1\cdot\not{\rho_2}}{\rho^{\not2}_2}(\cos(\phi_1-\phi_2)+i\sin(\phi_1-\phi_2)) = \\
= \frac{\rho_1}{\rho_2}(\cos(\phi_1-\phi_2)+i\sin(\phi_1-\phi_2))
\end{gathered}
$$
---
# Формула Муавра
$$
\begin{gathered}
\forall\ n \in \mathbb{R} \ \ \ \ z^n = \rho^n (\cos\phi_n+i\sin\phi_n) \\
\triangle \ n \in \mathbb{N} \Rightarrow ! \\
n = 0: z^0 \Rightarrow 1 = 1! \\
\rho^0 (\cos0 + i\cdot0) = 1 \\
n = -m, \ m \in \mathbb{N} \\ 
z^n = z^{-m} = \frac{1}{z^m} = \frac{\rho^0(\cos0 + i\sin0)}{\rho^m(\cos{m\phi}+i\sin{m\phi})} = \frac{1}{\rho^m} \cdot \cos(0 - m\phi) + i\sin(0-m\phi) = \\
= \rho^{-m}(\cos((-m)\phi) + i\sin((-m)\phi)) = \rho^n(\cos{n\phi} + i\sin{n\phi}) \ \ \ \ \square
\end{gathered}
$$
---
# Корни $n$-ой степени из комплексного числа
***Теорема*** (об извлечении корня $n$ степени из комплексного числа $z$):
Пусть $z = \rho(cos{\phi} + i\sin{\phi}), \ z \not=0$.
Тогда из комплексного числа $z$ можно извлечь ровно $n$ различных значений корня $n$-й степени.
$z_n = \sqrt[n]{z} = \sqrt[n]{\rho}\cdot(\cos{\frac{\phi + 2\pi k}{n}} + i\sin{\frac{\phi+2\pi k}{n}})_{k = \overline{0, n-1}}$

*Доказательство*:
1. Покажем, что все $z_k$, $k = \overline{0, \ n-1}$ являются корнями $n$-ой степени из $Z$.
   $$
   z_k, k =\ \overline{0, \ n-1}
   $$
   $$
   z_k^n=^? \ \ z_k^n=(\sqrt[n]{\rho})^n(\cos{\frac{\phi+2\pi k}{n}}\cdot n + i\sin{\frac{\phi+2\pi k}{n}}\cdot n) = \rho(\cos{(\phi + 2\pi k)} + i\sin{(\phi + 2\pi k)}) =
   $$
   $$
   = \rho(\cos{\phi} + i\sin{\phi})=z
   $$
2. $z_k = z_l \ o\leq k, \ \ l \leq n-1$
   $$
   \begin{gathered}
   \sqrt[n]{\rho}(\cos{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} + i \sin{\frac{\phi + 2\pi k}{n}}) =\sqrt[n]{\rho}(\cos\frac{\phi + 2\pi l}{n}+i\sin{\frac{\phi + 2 \pi l}{n}}) \\
   \left\{\begin{array}{rcl}
   \cos{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} = \cos{\frac{\phi + 2 \pi l}{n}} \\
   \sin{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} = \sin{\frac{\phi + 2 \pi l}{n}}
   \end{array}\right. \Leftrightarrow \frac{\phi + 2 \pi k}{n} = \frac{\phi + 2 \pi l}{n} + 2\pi m, m \in \mathbb{Z} \\
   \phi + 2 \pi k = \phi + 2 \pi l + 2 \pi m n \ \ /:2\pi \ \ \\
   k - l = mn \\
   \Rightarrow \left.\begin{array}{rcl}
   |k-l|:n \\
   0 \leq k, l \leq n-1
   \end{array}\right\} \Leftrightarrow k - l = 0 \Leftrightarrow k = l \\ 
   0 \leq |k - l| < n
   \end{gathered}
   $$
3. $x^n =z$
   $$
   \begin{gathered}
   x = r (\cos{\psi}+ i \sin{\psi}) \\
   x^n = r^n(\cos{n\psi}+i\sin{n\psi}) \\
   r^n(\cos{n\psi}+i\sin{n\psi}) = \rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}) \\
   n\psi = \phi + 2 \pi k, k \in \mathbb{Z} \\
   \text{Поделим } t \text{ на } n \text{ с остатком}: \\
   t = n \cdot q + k, \ 0 \leq k \leq n-1 \\
   \psi =\frac{(\phi + 2 \pi k) + 2\pi n q}{n} \Rightarrow \psi = \frac{\phi + 2 \pi k}{n} + 2 \pi q \\
   x = \sqrt[n]{\rho}(\cos{(\frac{\phi + 2 \pi k}{n} + 2 \pi q)} + i \sin{(\frac{\phi + 2 \pi k}{n} + 2 \pi q)}) \\
   x = \sqrt[n]{\rho}(\cos{(\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} + i \sin{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}}), \ \ \ \ 0 \leq k \leq n-1 \\
   x = z_k
   \end{gathered}
   $$

---
# Корни $n$-ой степени из единицы
***Определение***:
Пусть $n \in \mathbb{N}$, $n > 1$, тогда $\sqrt[n]{1}=\cos{\frac{2\pi k}{n}}+i\sin{\frac{2\pi k}{n}}, \ k=\overline{0, n -1}$

$G_n$ - множество корней $n$-ой степени из $1 = \{\epsilon_0, ..., \epsilon_{n-1}\}$

### Свойства корней $n$-ой степни из единицы
1. Корни $n$-ой степени из единицы образуют вершины правильного $n$-угольника, вписанного в единичную окружность комплексной плоскости
   ![[photo_2025-01-05 16.41.10.jpg]]
2. Корни $\sqrt[n]{1}$ попарно комплексно сопряжены $\epsilon_{n-k}=\overline{\epsilon_{k}}$
   $$
   \begin{gathered}
   \triangle \epsilon_{k} = \cos{\frac{2\pi k}{n}} + i \sin{\frac{2\pi k}{n}} \\
   \epsilon_{n-k} = \cos{\frac{2\pi(n-k)}{n}} + i \sin{\frac{2\pi(n-k)}{n}} = \cos{(2\pi - \frac{2\pi k}{n})+i\sin(2\pi - \frac{2\pi k}{n})} = \\
   = \cos{\frac{2\pi k}{n}} - i\sin{\frac{2\pi k}{n}} \ \ \ \ \square
   \end{gathered}
   $$
3. Произведение корней $\sqrt[n]{1}$
   $$
   \begin{gathered}
   \forall \ \epsilon_{k}, \epsilon_{l} \in G_n \Rightarrow \epsilon_k \times \epsilon_l \in G_n \\
   \epsilon_{k} \cdot \epsilon_{l} = (\cos{\frac{2\pi k}{n}} + i\sin{\frac{2\pi k}{n}})(\cos{\frac{2\pi l}{n}}+i\sin{\frac{2\pi l}{n}})=\cos{\frac{2\pi(k+l)}{n}} + i \sin{\frac{2\pi(k+l)}{n}} = \\
   = \cos(2\pi q + \frac{2\pi r}{n}) + i\sin({2\pi q + \frac{2\pi r}{n}}) = \cos\frac{2\pi r}{n} + i \sin{\frac{2\pi r}{n}} = \epsilon_{r} \in G_{n} \ \ \ \ \square
   \end{gathered}
   $$
4. $\epsilon_{k}^{-1} \in G_{n}, \space \epsilon_{k} \in G_{n}$
   $$
   \begin{gathered}
   \epsilon^{-1} = \frac{1}{\epsilon_{k}} =^\text{муавра} = \cos{\frac{-2\pi k}{n}} + i\sin{\left( -\frac{2\pi k}{n} \right)} = \cos \frac{2\pi(n-k)}{n} + i \cdot \sin{\frac{2\pi (n-k)}{n}} \in G_{n} \\
   1 \leq n - k \leq n \\
   1 = \epsilon_{0} = \epsilon_{n} = 1 \space \space \space \triangle
   \end{gathered}
   $$
***Следствие***:
$(G_n, 0)$ - группа (абелева)
$$
\begin{gathered}
G_{n} = \{\epsilon_{k}^{0}, \epsilon_{k}^{1}, \dots, \epsilon_{k}^{n-1}\} \\
\epsilon_{k}^{n} = 1 \\
G_{n} = <\epsilon_{k}> = \{\epsilon_{k}^{m} | m \in \mathbb{Z}\}
\end{gathered}
$$
***Определение***:
Группа $(G_{n}, *)$ называется циклической, если она образована одним своим элементом, та как:
$$
\exists \ a \in G_{n} : G_{n} = <a>
$$
1. $* = + \implies \epsilon = <a> = \{na | n \in \mathbb{Z}\}$
2. $*=\cdot \implies \epsilon = <a> = \{a^n | n \in \mathbb{Z}\}$

***Лемма***:
$\epsilon_{1}$ является образующим элементом группы $G_n$
$$
\begin{gathered}
\triangle G_{n} = \{\epsilon_{0}, \epsilon_{1}, \dots, \epsilon_{{n-1}}\} \\
\epsilon_{k} = \cos{\frac{2\pi k}{n}} + i \sin{\frac{2 \pi k}{n}} \\
0 \leq k \leq n - 1 \implies G_{n} = \{\epsilon_{1}^0, \epsilon_{1}^1, \dots, \epsilon_{1}^{n-1}\} = <\epsilon_{1}>
\end{gathered}
$$
---
# Первообразные (примитивные $\sqrt[n]{ 1 }$)
***Определение***:
Корень из 1 $n$-степени $\epsilon \in G_{n}$ - первообразный (примитивный), если он не является корнем никакой степени, меньшей $n$.
$$
\forall 1 \leq l \leq n-1 \ \ \ \ \epsilon^l\not = 1
$$
***Теорема*** (первый критерий первообразности):
$\epsilon_{k} \in G_{n}$ - является первообразным $\Leftrightarrow G_{n}= <\epsilon_{k}>$
*Доказательство*:
$$
\begin{gathered} \implies
\epsilon_{k} - \text{первообразный} \\
\epsilon_{k}^0, \epsilon_{k}^1, \dots, \epsilon_{k}^{n-1} \in G_{n} \ \ \ \  |G_{n}| = n. \\
\epsilon^n_{k} = \epsilon^{t}_{k}, m > t \ \ \ | \cdot \epsilon^{t}_{k} \\
\left.\begin{array}{rcl}
\epsilon_{k}^{m-t} = 1 \\ \\
0 < m-t \leq m_{0}1
\end{array} \right\} - \text{Противоречие с первообразностью } \epsilon_{k} \implies G_{n} = <\epsilon_{k}>
\end{gathered}
$$
$$
\begin{gathered}
\Leftarrow G_{n} = <\epsilon_{k}> \implies \epsilon_{k} - \text{первообразный }(?) \\
G_{n} = \{\epsilon_{k}^{0}, \epsilon_{k}^{1}, \dots, \epsilon_{k}^{n-1}\} \\
\epsilon_{n}^k = 1 \\
G_{n} = <\epsilon_{k}> = \{\epsilon_{k}^m| m \in \mathbb{Z}\} \space \space \space \space \triangle
\end{gathered}
$$

***Теорема*** (второй критерий первообразности):
Если $\epsilon$ - первобразный корень $n$-ой степени из единицы, то $\epsilon^1=\epsilon^k$ также является первообразным корнем $n$-ой степени из единицы $\Leftrightarrow$ $(k, n) = 1$

*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
\triangle \Rightarrow \epsilon^1 = \epsilon^k - \text{первообразные } \Rightarrow (k, n) = 1 \\
\text{От противного } (k, n) - НОД \\
\text{Пусть } (k,n) = d, d > 1 \\
k = d \cdot k_{1}, n = d \cdot n_{1} (k_{1}, n_{1})=1 \\
\text{Так как } d > 1 \Rightarrow 1 \leq n_{1} \leq n; \space 1\leq k_{1} < k \\
\text{Рассмотрим } (\epsilon^1)^{n_{1}} = (\epsilon^k)^{n_{1}} = \left( \epsilon^{\frac{k}{1} } \right)^{n} = \left(\epsilon^{k_{1}} \right)^{n} = \left(\epsilon^n\right)^{k_{1}} = 1^{k_{1}} = 1 \\
\Leftarrow (k, n) = 1 \Rightarrow \epsilon^1 = \epsilon^k - \text{Первообразные } \\
\text{От противного } \epsilon^1 = \epsilon^k - \text{не первообразные} \\
\exists \space 1 \leq s \leq n-1: (\epsilon^1)^s = 1 \\
1 = (\epsilon^k)^s = \epsilon^{ks} = \epsilon^{nq + r} = (\epsilon^n)^q \cdot \epsilon^r = \epsilon^r, 0 \leq r \leq n-1 \Leftrightarrow \\
\left.\begin{array}{rcl}
\Leftrightarrow r = 0, ks = nq, q \in \mathbb{Z} \Rightarrow \frac{ks}{n} = q \in \mathbb{Z}  \\
1 \leq s \leq n - 1  \\
s \space \space \not \vdots n
\end{array}\right| \Rightarrow (k, n) \not= 1 \space \space \space \space \triangle
\end{gathered}
$$


$$
\begin{gathered}
G_{n} = <\epsilon_{1}> \Rightarrow G_{n} = <\epsilon>  \\
\epsilon - \text{Первообразный корень } n-\text{ой степени из } 1 \\
(G_{n}, \cdot) - \text{циклическая группа} \\
<\epsilon> = G_{n} = \{\epsilon^0, \epsilon^1, \dots, \epsilon^{n-1}\}
\end{gathered}
$$
***Теорема*** (сумма корней $n$-ой степени из единицы):
Сумма корней $n$-ой степени из единицы равна равна 0

*Доказательство*:
1. Геометрический способ
   ![[Untitled.jpg]]
   $$
   \begin{gathered}
   S = \epsilon_{0} + \epsilon_{1} + \dots + \epsilon_{n-1} \\
   \text{Повернём } S \text{ на } \frac{2\pi}{n}, \text{не изменяя} \Leftrightarrow S = 0 \\
   \end{gathered}
   $$
2. Алгебраический способ
   $$
   \begin{gathered}
G_{n} = <\epsilon> = \{\epsilon^0, \epsilon^1, \dots, \epsilon^{n-1}\} \\
\epsilon_{0} + \epsilon_{1} + \dots + \epsilon_{n-1} = \epsilon^0 + \epsilon^1 + \dots + \epsilon^{n-1} = \frac{\epsilon^{n-1}\cdot \epsilon - 1}{\epsilon - 1}= \frac{\epsilon^n - 1}{\epsilon-1} = 0 \space \space \space \space \triangle 
\end{gathered}
   $$

***Лемма***:
$$
\begin{gathered}
\epsilon \in G_{n} \\
\epsilon^0 + 2\epsilon + 3\epsilon^2 + \dots + n\epsilon^{n-1} =\space ? = \left\{\begin{array}{l}
\frac{(n+1)n}{2}, \space \epsilon= 1 \\
\frac{n(1 - \epsilon^{n-1})}{(1 - \epsilon^{n-1})}  
\end{array}\right. 
\end{gathered}
$$
*Доказательство*:
$$
\begin{gathered} \triangle \space \space 
S(\epsilon) = \epsilon^1 + \epsilon^2 + \dots + \epsilon^n = 1 + \epsilon + \dots + \epsilon^{n-1} = \frac{\epsilon^{n}-1}{\epsilon - 1} \\
S'(\epsilon) = \epsilon^0 + 2\cdot\epsilon^1 + 3\cdot\epsilon^2 + \dots + n\cdot\epsilon^{n-1} = \left(\frac{\epsilon^n-1}{\epsilon-1} \right)' = \\
= \frac{n\cdot\epsilon^{n-1}(\epsilon-1)-\epsilon^n+1}{(\epsilon-1)^2} = \frac{n\cdot\epsilon^n  - n\cdot\epsilon^{n-1}-\epsilon^n+1}{\epsilon^2 - 2\epsilon + 1} = \frac{n(1 - \epsilon^{n-1})}{(1 - \epsilon^{n-1})} 
\end{gathered}
$$

# Показательная форма записи комплексных чисел
$$
z = \rho(\cos \phi + i \sin \phi), z \not= 0
$$
Известны следующие разложения:
$$
\begin{gathered}
e^x = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} \\
\cos x = \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k \frac{x^{2k}}{(2k)!} \\
\sin x = \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} \\
\cos \phi + i \sin \phi = \sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k \frac{\phi^{2k}}{(2k)!} + \sum_{k=0}^{\infty}(-1)^k \frac{\phi^{2k+1}}{(2k+1)!} \\
i ^ n = i^{4q + r} \cdot i^r  = i^r \space \space \space \space 0\leq r \leq 3 \\
i^{2k} = (i^2)^k = (-1)^k \\
i^{2k+1} =  i \cdot i^{2k} = i \cdot (-1)^k \\
\text{Получим}: \\
\cos \phi + i \sin \phi = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(i\phi)^{2k}}{(2k)!} + \sum_{k = 0}^{\infty} \frac{(i\phi)^{2k+1}}{(2k+1)!} = \sum_{k=0}{\infty}\left(\frac{(i\phi)^{2k}}{(2k)!} + \frac{(i\phi)^{2k+1}}{(2k+1)!} \right) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(i\phi)^k}{k!} = e^{i\phi} \\
\cos \phi + i \sin \phi = e^{i\phi} \Rightarrow z = \rho e^{i\phi} \\
\overline{z} = \rho e^{-i\phi}, z^n = \rho^n e^{ni\phi}, \sqrt[n]{ z }= \sqrt[n]{ \rho } \cdot e^{i \frac{\phi + 2\pi }{n} }, k = \overline{0, \space n-1} \\
e^{i\phi} = \cos \phi + i \sin \phi \\
e^{-i\phi} = \cos \phi - i \sin \phi \\
\begin{array}{r}
\cos \phi = \frac{e^{i\phi}+e^{-i\phi}}{2} \\ \\
\sin \phi = \frac{e^{i\phi}-e^{-i\phi}}{2i}  
\end{array} \Rightarrow \tan \phi, \cot \phi, \arctan \phi, arc\cot \phi \\
z = \rho e^{i\phi} \Rightarrow \ln{z} \Rightarrow \ln{\rho \pm i\phi} \\
\ln(-1) = \ln{1 + i\pi} \\
\ln(-1) = 0 + i\pi = i\pi \\
e^{i\pi} = -1 \\
e^{i\phi} = e^{i(\phi + 2\pi k)} \Rightarrow \ln{z} = \ln{z} + 2\pi k, k \in \mathbb{Z} \\
\arccos \phi \text{ через } e: \\
\cos \phi = \frac{e^{i\phi}-e^{-i\phi}}{2} = W \\
e^{i\phi} + e^{-i\phi} = 2W \\
e^{i\phi} + \frac{1}{e^{i\phi}} = 2W \\
e^{2i\phi} - 2We^{i\phi} + 1 = 0 \\
t = e^{i\phi} \\
t^2 - 2wt + 1 = 0 \\
e^{i\phi_{2}}t = W \pm \sqrt{ W^2 - 1 } \\
i\phi = \ln(W \pm \sqrt{ W^2 - 1 }) \\
\phi = -i\ln{(W \pm \sqrt{ W^2 - 1 })} = \arccos W
\end{gathered}
$$