# Поле комплексных чисел. Действия над комплексными числами
***Определение***:
Полем комплексных чисел называется минимальное расширение поля действительных чисел, содержащее корень уравнения $x^2+1=0$.

***Определение***:
Поле $\mathbb{C}$ называется полем комплексных чисел, если оно удовлетворяет следующим трём условиям:
1. $\mathbb{R} \subset \mathbb{C}$
2. $(\exists \ i \in \mathbb{C}) \ \ \ \ i^2 = -1$
3. если $\mathbb{R} \subset \mathbb{C}' \subset \mathbb{C}$, то все такие поля $\mathbb{C}'$ не обладают свойством 2.

***Теорема***:
Существует единственное, с точностью до обозначения корня уравнения $x^2 + 1 = 0$, поле комплексных чисел $\mathbb{C}$. Каждый элемент $z$ поля $\mathbb{C}$ единственным образом представим в виде $z = a+bi$, где $a, b \in \mathbb{R}, \ i^2=-1$.

***Определение***:
Любой элемент $z$ поля $\mathbb{C}$ называется комплексным числом. Элемент $i \in \mathbb{C}$, для которого $i^2 = -1$, называется мнимой единицей. Запись $z = a + bi$, где $a, b \in \mathbb{R}, i^2=-1$, называется алгебраической формой комплексного числа.

***Определение***:
Если $z = a + bi$, то $a$ называется действительной частью, а $b$ называется мнимой частью комплексного числа $z$.

Обозначим $a = Re(z) = R(z)$ - действительная часть, $b = Im(z) = I(z)$ - мнимая часть. 

***Операции над комплексными числами***:
Пусть $z_1 = a + bi, \ z_2=c+di$.
1. $z_1 + z_2 = (a + bi) + (c + di) = (a + c) + (b+d)i$
2. $z_1 - z_2 = (a + bi) - (c + di) = (a - c) + (b - d)i$
3. $z_1 \cdot z_2 = (a + bi) \cdot (c+di) = (ac - bd) + (ac + bc)i$
4. Если $z_2 \not=0$, то имеем $\frac{z_1}{z_2} = \frac{a+bi}{c + di} = \frac{(a+bi)(c-di)}{(c+di)(c-di)} = \frac{(ac+bd)+(bc-ad)i}{c^2+d^2}=\frac{ac+bd}{c^2+d^2}+\frac{bc-ad}{c^2+d^2}$.

***Определение***:
Комплексно сопряжённым для числа $z = a+bi$ называется комплексное число $\overline{z}=a-bi$.

***Лемма***:
Сумма и произведение двух комплексно сопряжённых чисел есть числа действительные.
*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
z + \overline{z} = (a + bi) + (a - bi) = 2a \in \mathbb{R}; \\
z \cdot \overline{z} = (a+bi) \cdot (a-bi) = a^2 + b^2 \in \mathbb{R}, \ \ (z\cdot\overline{z} \geq 0).
\end{gathered}
$$

***Лемма*** (свойства комплексно сопряжённых чисел):
Имеют место следующие равенства:
1. $\overline{z_1 \pm z_2} = \overline{z_1} \pm \overline{z_2}$
2. $\overline{z_1\cdot z_2} = \overline{z_1} \cdot \overline{z_2}$
3. $\overline{(\frac{z_1}{z_2})} = \frac{\overline{z_1}}{\overline{z_2}}, \ \ (z_2 \not=0)$
4. если $z = a \in \mathbb{R}, \ то \ \overline{z} = z$

*Доказательство*:
Пусть $z_1 = a + bi, \ z_2 = c+di$.
1. $\overline{z_1 \pm z_2} = \overline{(a \pm c)+(b\pm d)i} = (a\pm c) - (b \pm d)i = (a-bi)\pm (c-di) = \overline{z_1} \pm \overline{z_2}$
2. $\overline{z_1 \cdot z_2} = \overline{(ac - bd)+(ad + bd)i} = (ac - bd) - (ad+bc)i = (a - bi)(c - di) = \overline{z_1}\cdot\overline{z_2}$
3. Обозначим $\frac{z_1}{z_2} = z$. Тогда $z_1=z \cdot z_2; \overline{z_1} = \overline{z \cdot z_2} = \overline{z} \cdot \overline{z_2}$. То есть $\overline{z}=\frac{\overline{z_1}}{\overline{z_2}}$. Получили $\overline{(\frac{z_1}{z_2})} = \frac{\overline{z_1}}{\overline{z_2}}$.
4. Если $z = a \in \mathbb{R}, \ то \ \overline{z}=\overline{a} = \overline{a + 0i} = a - 0i = a = z$.

***Определение***:
Модулем комплексного числа называется арифметическое значение квадратного корня из суммы квадратов его действительной и мнимой частей.
$|z|= \sqrt{a^2 + b^2}$.

***Свойства модуля***:
1. $|z| \geq 0; \ |z|=0 \Leftrightarrow z = 0$
2. Если $z = a \in \mathbb{R}, \ то \ |z|=|a|$
3. $|\overline{z}|=|z|$
4. $z \cdot \overline{z} = |z|^2$
5. $|z_1 \cdot z_2| = |z_1| \cdot |z_2|$
6. $|\frac{z_1}{z_2}| = \frac{|z_1|}{|z_2|}, \ (z_2 \not= 0)$
7. $\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1 \cdot \overline{z_2}}{|z_2|^2}, \ \ \ (z_2 \not= 0)$

*Доказательство*:
1. $|z|=\sqrt{a^2+b^2} \geq 0. \ |z|=0 \Leftrightarrow \sqrt{a^2+b^2} = 0 \Leftrightarrow a^2+b^2 = 0 \Leftrightarrow a = 0 \ и \ b = 0 \Leftrightarrow z = a + bi = 0$.
2. Если $z = a \in \mathbb{R}, \ то \ |z|=|a|=|a+0i|=\sqrt{a^2 + 0^2} = \sqrt{a^2} = |a|$.
***Замечание***:
Второе свойство указывает на то, что понятие модуля комплексного числа есть обобщение понятия абсолютной величины действительного числа, то есть абсолютная величина числа - это частный случай модуля комплексного числа
3. $|\overline{z}|=|a-bi|=\sqrt{a^2+(-b)^2} = \sqrt{a^2 + b^2} = |z|$.
4. $z \cdot \overline{z} = a^2 + b^2 = |z|^2$
5. $|z_1 \cdot z_2| = |(ac - bd) + (ad+bc)i| = \sqrt{(ac-bd)^2 + (ad + bc)^2} = \sqrt{a^2c^2 + b^2d^2 + a^2d^2 + b^2c^2}$ $= \sqrt{(a^2 + b^2)(c^2 + d^2)} = \sqrt{a^2 + b^2} \times \sqrt{c^2 + d^2} = |z_1| \cdot |z_2|$.
6. $|z_1|=|\frac{z_1}{z_2} \cdot z_2| = |\frac{z_1}{z_2}| \cdot |z_2|$. Получим $\frac{|z_1|}{|z_2|}=|\frac{z_1}{z_2}|$.
7. $\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1 \cdot \overline{z_2}}{z_2 \cdot \overline{z_2}} = \frac{z_1 \cdot \overline{z_2}}{|z_2|^2}$.

---
# Геометрическое изображение комплексных чисел
Пусть $\mathbb{C}$ - поле комплексных чисел и $z = a + bi \in \mathbb{C}$. Можно рассматривать биекцию $f : \mathbb{C} \rightarrow \mathbb{R} \times \mathbb{R}$, которая комплексному числу $z = a + bi$ ставит в соответствие пару $(a, b)$.
Возьмём прямоугольную систему координат $XOY$. Как известно, существует биекция $g : (a, b) \rightarrow M(a,b)$ или радиус-вектор $\vec{r}(a, b)$. Тогда рассмотрим композицию $g \ \circ \ f: z = a + bi \rightarrow \vec{r}(a,b)$.
В этом случае говорят, что точка $M$ или вектор $\vec{r}$ изображают комплексное число $z$. В этом случае, ось $OX$ называется действительной осью, ось $OY$ - мнимой осью, а вся плоскость $XOY$ называется комплексной плоскостью.
Заметим, что длина $|\vec{r}|=\sqrt{a^2+b^2}=|z|$. Поэтому геометрически, модуль комплексного числа $z$ есть длина вектора, изображающего это комплексное число $z$.
Коль скоро мы имеем геометрическое изображение комплексных чисел, то можно поставить вопрос о геометрическом изображении операций над комплексными числами. Для суммы и разности это делается легко. Пусть $z_1 = a + bi, z_2 = c+di$. 

Сложим эти векторы по правило параллелограмма. Тогда эта точка изображает сумму $z_1 \ и \ z_2$.
Очевидно, что $-z_2$ изображается вектором, противоположным для вектора, изображающего $z_2$. Тогда $z_1 - z_2 = z_1 + (-z_2)$.
Из геометрического смысла модуля и теоремы геометрии о длинах сторон треугольника вытекают следующие свойства модулей:
1. $|z_1 + z_2| \leq |z_1| + |z_2|$
2. $|z_1 - x_2| \geq |z_1| - |z_2|$

Эти свойства можно объединить: $||z_1| - |z_2|| \leq |z_1 \pm z_2| \leq |z_1| + |z_2|$.

***Определение***:
Аргументом ненулевого комплексного числа $z$ называется величина угла между положительным направлением действительной оси $OX$ и направлением вектора, изображающего это комплексное число $z$.
$agr z= \phi$

***Замечание***:
Угол между двумя направлениями понимается в широком смысле слова, как это делается в тригонометрии, то есть наряду с углом $\phi$ можно рассматривать и углы, получающиеся из него прибавлением целого числа полных оборотов.

Таким образом, у ненулевого комплексного числа $z$ существует бесчсленное множество аргументов. Все они отличаются друг от друга на число, кратное $2\pi$ радианам: $2\pi k, k \in \mathbb{Z}$.

***Замечание***:
Для комплексных чисел нельзя ввести понятие больше или меньше, так как эти числа изображаются точками плоскости, а не точками прямой, которые, естественно, упорядочены. Поэтому между комплексными числами никогда не ставятся значки $>, <, \geq, \leq$

---
# Тригонорметрическая форма комплексного числа 
***Определение***:
Тригонометрической формой ненулевого комплексного числа $z$ называется любое его представление вида 
$$
z = \rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}), \ \ \ где \ \rho>0, \phi \in \mathbb{R}.
$$
***Замечание***:
Если $z = \rho(\cos{\phi} + i \sin{\phi})$, то
$$
(\forall k \in \mathbb{Z}) \ \ \ z = \rho[\cos{(\phi+2\pi k) + i\sin{(\phi + 2 \pi k)}}].
$$
Второе представление числа $z$ существенно совпадает с первым представлением. 

***Теорема*** (о существовании и единственности тригонорметриской формы):
Любое ненулевое комплексное число обладает единственной в существенном совпадающей тригонометрической формой.

*Доказательство*:
Пусть $z = a + bi \not= 0$.
Обозначим длину вектора $|\vec{r}|=|z|=\rho > 0$, а через $\phi = arg z$. Видно, что $a = \rho \cos \phi; b = \rho \sin{\phi}. z = a bi = \rho(\cos \phi + i \sin{\phi}), \rho > 0$. 
Установим единственность в существенном. Пусть наряду с $z = \rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}), \rho > 0$ есть и другое представление $z = r(\cos{\psi} + i \sin{\psi}), r > 0$. Тогда $\rho (\cos{\phi}+i\sin{\phi}) = (\cos{\psi}+i\sin{\psi}) \Leftrightarrow \rho \cos{\phi} = r \cos{\psi}$ и $\rho \sin{\phi} = r \sin{\psi}$. Возведём в квадрат обе части последних двух неравенств и сложим их, получим $\rho^2(\cos^2{\psi}+sin^2{\psi})=r^2(\cos^2{\psi}+\sin^2{\psi})$. То есть $\rho^2=r^2$. Следовательно, так как $\rho, r > 0$, имеем $\rho=r$. Подставляя $\rho=r$ в соотношения, получим:
$$
\left.\begin{array}{lcr}
\cos{\phi} = \cos{\psi} \\
\sin{\psi} = \sin{\psi}
\end{array}\right\} \Rightarrow \psi=\phi + 2 \pi k, \ где \ k\in\mathbb{Z} 
$$
Вторая тригонометрическая форма будет выглядеть так:
$z = \rho [\cos{(\phi + 2 \pi k) + i \sin{(\phi + 2 \pi k)}})]$ - это второе представление в существенном виде совпадает с первым.

***Следствие***:
Если $z = \rho (\cos{\phi} + i \sin{\phi})$, где $\rho > 0$, то $\rho = |z|, \ \phi=argz$.

Если $z= a+bi \not=0$ - алгебраическая форма комплексного числа $z$, то тригонометрическую форму можно найти, используя следующие формулы
$$
\rho = \sqrt{a^2 + b^2}, \ \left\{\begin{array}{lcr} 
\sin{\phi} = \frac{b}{\rho}, \\
\cos{\phi} = \frac{a}{\rho}.
\end{array}\right.
$$

***Замечание***:
Угол $\phi$ находить из одного соотношения, а именно $\tan{\phi}=\frac{b}{a}$. Но в этом случае, угол $\phi$ надо выбирать из той четверти, в которой находится точка, изображающая число $z$.

---
# Действия с комплексными числами в тригонометрической форме
***Теорема***:
При умножении комплексных чисел в тригонометрической форме их модули перемножаются, а аргументы складываются. При делении двух комплексных чисел в тригонометрической форме их модули делятся, а аргументы вычитаются.

*Доказательство*:
Пусть
$$
z_1 = \rho_1 (\cos{\phi_1} + i \sin{\phi_1}), \ \rho_1 > 0, \ \ \ \  z_2 = \rho_2(\cos{\phi_2} + i \sin{\phi_2}), \ \rho_2 > 0.
$$
1. Первое утверждение достаточно доказать для произведения двух сомножителей. Общий случай сводится к двум сомножителям.
   $$
   \begin{gathered}
   z_1 \cdot z_2 = \rho_1(\cos{\phi_1} + i \sin{\phi_1}) \cdot \rho_2(\cos{\phi_2} + i \sin{\phi_2}) \\
   = \rho_1\rho_2 [(\cos{\phi_1}\cdot\cos{\phi_2}-\sin{\phi_1\cdot\sin{\phi_2}})+i(\sin{\phi_1}\cdot\cos{\phi_2}+\cos{\phi_1}\cdot\sin{\phi_2})] = \\
   = \rho_1\rho_2[\cos{(\phi_1+\phi_2)+i\sin{\phi_1+\phi_2}}]
   \end{gathered}
   $$
2. Обозначим $z = \frac{z_1}{z_2}$. Будем искать $z$ в виде 
   $$
   z = \rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}), \ \rho > 0.
   $$
   Найдём $\rho$ и $\phi$. $z_1 = z \cdot z_2$. Тогда в силу первой части теоремы $\rho_1=\rho\cdot\rho_2$, а аргумент $\phi_1=\phi+\phi_2$. Отсюда находим, что
   $$
   \rho = \frac{\rho_1}{\rho_2}, \ \phi = \phi_1 - \phi_2.
   $$
   Подставим их в выражение для $z$, получим
   $$
   \frac{z_1}{z_2}=z=\frac{\rho_1}{\rho_2}[\cos{(\phi_1-\phi_2)+i\sin(\phi_1 - \phi_2)}].
   $$

***Теорема*** (формула Муавра):
Для любого $n \in \mathbb{Z}$ справедливо следующее равенство
$$
[\rho(\cos{\phi} + i\sin{\phi})]^n = \rho^n(\cos{n\phi} + i\sin{n\phi}).
$$

*Доказательство*:
1. Пусть $n \in \mathbb{N}$. докажем теорему для этого случая методом математической индукции по $n$
   1. Если $n=1$, то $[\rho(\cos{\phi} + i\sin{\phi})]^1 = \rho^1(\cos{(1 \cdot \phi)} + i\sin{(1\cdot\phi)})$
   2. Предположим, что формула верна для $n=k$, то есть
      $$
      [\rho(\cos{\phi} + i\sin{\phi})]^k = \rho^k(\cos{k\phi} + i \sin{k\phi}).
      $$
    3. Докажем её справедливость для $n = k+1$
       $$
       \begin{gathered}
       (\rho(\cos{\phi}+i\sin{\phi}))^{k+1} = (\rho(\cos\phi + i \sin\phi))^k \cdot \rho(\cos\phi + i\sin\phi) = \\
       = \rho^k(\cos k \phi + i \sin k\phi)\cdot\rho(\cos\phi + i \sin\phi) = \rho^{k+1}(\cos(k+1)\phi + i\sin(k+1)\phi)
       \end{gathered}
       $$
2. Если $n=0$, то $[\rho(\cos\phi+i\sin\phi)]^0=\rho^0(\cos(0\cdot\phi)+i\sin(0\cdot\phi))$
3. Рассмотрим $n=-m, \ m\in\mathbb{N}$.
   $$
   \begin{gathered}
   (\rho(\cos\phi + i\sin\phi))^n = (\rho(\cos\phi + i \sin\phi))^{-m} = \\
   = \frac{1}{\rho^m(\cos m \phi + i \sin m \phi)} = \frac{1(\cos0 + i\sin0)}{\rho^m(\cos m \phi + i \sin m \phi)} = \\
   = \rho^{-m}(\cos(-m)\phi + i\sin{(-m)\phi}) = \rho^n (\cos{n\phi}+i\sin{n \phi}).
   \end{gathered}
   $$

***Определение***:
Корнем $n$-й степени $(n \in \mathbb{N}, n \geq 2)$ из комплексного числа $z$ называется комплексное число $x$, $n$-я степень которого равна $z$, то есть $x^n=z$

Операция извлечения корня $n$-й степени из ненулевого комплексного числа всегда неоднозначно. Множество всех корней $n$-й степени из числа $z$ обоозначается: $\sqrt[n]{z}$ 

***Теорема***:
Из ненулевого комплексного числа 
$$
z = r (\cos\phi + i\sin\phi)
$$
можно извлечь точно $n$ различных корней $n$-й степени. При это имеет место формула
$$
\sqrt[n]{z} = \{\sqrt[n]{r} (\cos{\frac{\phi+2\pi k}{n}}+i\sin{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} ) | 0 \leq k \leq n-1\},
$$
где $\sqrt[n]{r}$ - арифметический корень

*Доказательство*:
1. Покажем, что все указанные числа являются корнями $n$-й степени из числа $z$. Обозначим через
   $$
   z_k = \sqrt[n]{r}(\cos\frac{\phi + 2 \pi k}{n} + i \sin{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}}) , 0 \leq k \leq n-1.
   $$
   Возведём $z_k$ в $n$-ю степень, получим
   $$
   \begin{gathered}
   z_k^n = (\sqrt[n]{r}(\cos\frac{\phi+2\pi k}{n} + i \sin\frac{\phi+2\pi k}{n}))^n \\
   = (\sqrt[n]{r})^n(\cos{(\phi + 2 \pi k) + i\sin{(\phi + 2 \pi k)}}) = r (\cos\phi + i \sin\phi) = z.
   \end{gathered}
   $$
2. Покажем, что все числа $z_k$ различны. Пусть $z_k = z_l$ при $0\leq k \leq l \leq n-1$. Покажем, что $k = l$.
   $$
   \sqrt[n]{r}(\cos{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} + i \sin{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}}) = \sqrt[n]{r}(\cos{\frac{\phi+2\pi l}{n}} + i \sin{\frac{\phi + 2\pi l}{n}}).
   $$
   В силу того, что тригонометрические формы совпадают в существенном, следует
   $$
   \begin{gathered}
   \frac{\phi + 2 \pi l}{n} = \frac{\phi + 2 \pi k}{n} + 2 \pi m, m \in \mathbb{Z} \\
   \phi + 2 \pi l = \phi + 2 \pi k + 2 \pi mn \Rightarrow l = k + mn; \\
   \left.\begin{array}{l} l - k = mn \\ 0 \leq l - k < n \end{array}\right\} \Rightarrow m = 0 \Rightarrow l = k.
   \end{gathered}
   $$
3. Покажем, что других корней $n$-й степени из числа $z$ не существует. Пусть $x$ -любой корень из $n$-й степени из числа $z$. Покажем, что он должен совпадать с одним из $z_k$. Пусть
   $$
   \begin{gathered}
   x = \rho(\cos\psi + i \sin \psi), \ \rho > 0, \ x^n = z. \\
   (\rho(\cos\psi + i\sin\psi))^n = r (\cos\phi + i \sin\phi); \\
   \rho^n(\cos n \psi + i \sin n \psi) = r (\cos \phi + i \sin\phi); \\
   \rho^n = r, \ n \psi = \phi + 2 \pi m, m \in \mathbb{Z}; \\
   \rho = \sqrt[n]{r}, \ \psi = \frac{\phi + 2 \pi m}{n}, m \in \mathbb{Z}; \\
   x = \sqrt[n]{r} (\cos{\frac{\phi + 2 \pi m}{n}} + i \sin{\frac{\phi + 2 \pi m}{n}}).
   \end{gathered}
   $$
   Разделим $m$ на $n$ с остатком, получим $m = nq + k, \ 0 \leq k \leq n-1$.
   $$
   \begin{gathered}
   \frac{\phi + 2 \pi m}{n} = \frac{\phi + 2 \pi k}{n} + 2 \pi q; \\
   x = \sqrt[n]{r} (\cos{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}} + i \sin{\frac{\phi + 2 \pi k}{n}}), \ 0 \leq k \leq n-1 \Rightarrow x = z_k.
   \end{gathered}
   $$

***Замечание***:
Геометрически корни $n$-й степени из числа $z$ изображаются точками окружности с центром в начале координат и радиуса $\sqrt[n]{|z|}$. Эти точки делят окружность на $n$ равных частей.

---
# Корни из единицы
Особо важным случаем является извлечение корня $n$-й степени из единицы. Как мы видим $1 = 1(\cos{0} + i\sin{0})$, где $r=1, \phi = 0$. Поэтому все корни $n$-й степени из единицы имеют вид
$$
\sqrt[n]{1} = \{\cos\frac{2 \pi k}{n} + i\sin\frac{2 \pi k}{n} | 0 \leq k \leq n - 1 \}.
$$
Геометрически корни $n$-й степени из единицы изображаются точками окружности с центром в начале координат и радиуса 1. Эти точки делят окружность на $n$ равных частей, начиная с точки $(1.0)$.

Видно, что не действительные корни $n$-й степени из единицы изображаются точками, симметричными относительно оси $OX$. Следовательно, они комплексно сопряжены.
В дальнейшем будем обозначать 
$$
\epsilon_k = \cos\frac{2 \pi k}{n} + i \sin\frac{2 \pi k}{n}, \ \leq k \leq n - 1.
$$
Рассмотрим частные случаи:
1. $n=2$.
   $$
   \begin{gathered}
   \epsilon_k = \cos\pi k + i \sin \pi k, \ k = 0, 1; \\
   \epsilon_0 = 1, \ \epsilon_1 = -1.
   \end{gathered}
   $$
2. $n=3$.
   $$
   \begin{gathered}
   \epsilon_k = \cos\frac{2 \pi k}{3} + i \sin\frac{2 \pi k}{3}, \ k = 0, 1, 2; \\
   \epsilon_0 = 1, \ \epsilon_1 = -\frac{1}{2} + i\frac{\sqrt{3}}{2}, \ \epsilon_2 = -\frac{1}{2} - i\frac{\sqrt{3}}{2}.
   \end{gathered}
   $$
3. $n = 4$.
   $$
   \begin{gathered}
   \epsilon_k = \cos\frac{\pi k}{2} + i \sin\frac{\pi k}{2}, \ k = 0, 1, 2, 3; \\
   \epsilon_0 = 1, \epsilon_1 = i, \epsilon_2 = -1, \epsilon_3 = -i.
   \end{gathered}
   $$
Обозначим через $G_n$ - множество всех корней $n-$й степени из единицы, то есть
$$
G_n = \{\epsilon_k=\cos\frac{2\pi k}{n} + i\sin\frac{2\pi k}{n} | \ 0\leq k \leq n-1\}.
$$

***Определение***:
Элемент $\epsilon$ называется образующим элементом $G_n$, если $G_n$ состоит из степеней $\epsilon$.

***Лемма***:
В множестве $G_n$ всех корней $n$-й степени из единицы образующим элементом является $\epsilon_1$.

*Доказательство*:
Действительно, $G_n = \{\epsilon_0, \epsilon_1, \epsilon_2, ..., \epsilon_{n-1}\}$. Возведём $\epsilon$ в степень $k, \ 0\leq k \leq n-1$.
$$
\epsilon^k_1=(\cos{\frac{2\pi}{n}}+ i\sin{\frac{2\pi}{n}})^k = \cos{\frac{2\pi k}{n}} + i \sin{\frac{2\pi k}{n}}=\epsilon_k.
$$
$\epsilon_k = \epsilon^k_1 = \{\epsilon_1^0, \epsilon_1^1, \epsilon_1^2, ..., \epsilon_1^{n-1}\}$. Таким образом $\epsilon_1$ - образующий элемент $G_n$.

***Лемма***:
Если $\epsilon$ есть корень $k$-й степени из единицы, то он является и корнем $n$-й степени из единицы, если только $n = k \cdot q$.

*Доказательство*:
В самом деле, $\epsilon^n =\epsilon^{kq} = (\epsilon^k)^q=1^q=1$. Поэтому среди всех корней $G_n$ находятся все корни $k$-й степени из единицы, если только $n = k \cdot q$.

Однако, для любого $n$ среди корней $n$-й степени из единицы, существуют такие, которые не являются корнями из единицы никакой степени, меньше чем $n$.

***Определение***:
Первообразным (примитивным) корнем $n$-й степени из единицы называется такой корень $n$-й степени из единицы, который не является корнем из единицы никакой степени, меньшей, чем $n$.
$\epsilon$ является первообразным корнем тогда и только тогда, когда:
1. $\epsilon^n =1$
2. $(\forall \ 1 \leq k < n) \ \ \epsilon^k \not=1$

***Теорема*** (Первый критерий первообразности корня):
Для того чтобы корень $n$-й степени из единицы был первообразным необходимо и достаточно, чтобы он был образующим элементом $G_n$.

*Доказательство*:
1. Необходимость
   Пусть $\epsilon$ является первообразным корнем $n$-й степени из единицы. Это означает, что $\epsilon^0, \epsilon^1, \epsilon^2, ..., \epsilon^{n-1} \in G_n$. Покажем, что все эти $n$ чисел различные. Допустим противное, то есть
   $$
   \begin{gathered}
   \epsilon^k = \epsilon^l, \ \ \ 0 \leq k < l \leq n - 1 \\
   \epsilon^{l-k} = 1, \ \ \ 0 < l - k \leq n - 1
   \end{gathered}
   $$
   Это противоречит первообразности корня $\epsilon$. В результате имеем
   $$
   G_n = \{\epsilon^0, \epsilon^1, \epsilon^2, ..., \epsilon^{n-1}\}
   $$
   Следовательно $\epsilon$ является образующим элементом $G_n$.
2. Достаточнсть
   Пусть $\epsilon$ является образующим элементом $G_n$. Тогда
   $$
   G_n = \{\epsilon^0, \epsilon^1, \epsilon^2, ..., \epsilon^{n-1}\}
   $$
   Ясно, что $\epsilon^n = 1$, но видно, что $(\forall 1 \leq k < n) \ \epsilon \not=1$. Следовательно $\epsilon$ является первообразным корнем $n$-й степени из единицы.

***Определение***:
Наибольшим общим делителем двух целых чисел называется наибольшее натуральное число, на которое делятся оба этих числа.

***Определение***:
Два целых числа $a$ и $b$ называются взаимно простыми, если их наибольший делитель $(a, b) = 1$.

***Теорема*** (второй критерий первообразности корня):
Если $\epsilon$ является первообразным корнем $n$-степени из единицы, то $\epsilon' = \epsilon^k$ также будет первообразным корнем $n$-й степени из единицы тогда и только тогда, когда $k$ и $n$ взаимно простs, то есть $(k, n) = 1$&

*Доказательство*:
1. Необходимость
   Пусть $\epsilon'$ является первообразным корнем $n$-й степени из единицы. Надо доказать, что $(k, n) = 1$. Допустим противное, то есть $(k, n) = d > 1$. Тогда $k = k'd, \ n = n'd$, где $1 \leq n' < n$. Имеем 
   $$
   (\epsilon')^{n'} = (\epsilon^k)^{\frac{n}{d}} = \epsilon^{n\frac{k}{d}} = (\epsilon^n)^{k'} = 1^{k'} = 1.
   $$
   Это противоречит первообразности корня $\epsilon'$
2. Достаточность
   Пусть $(k, n) = 1$. Надо показать, что $\epsilon'$ является первообразным корнем $n$-й степени из единицы. Допустим противное, то есть
   $$
   (\exists \ 1 \leq s < n) \ \ (\epsilon')^s = 1.
   $$
   Разделим $ks$ на $n$ с остатком, получим $ks = nq + r$, где $0 \leq r < n$. Тогда 
   $$
   1 = \epsilon^{ks} = \epsilon^{nq+r} = (\epsilon^n)^q \cdot \epsilon^r = 1^q \cdot \epsilon^r = \epsilon^r.
   $$
   Получили $\epsilon^r = 1$, где $0 \leq r < n$, но $\epsilon$ - первообразный корень $n$-й степени из единицы, значит, $r = 0$. Имеем $ks = nq$, где $q \in \mathbb{Z}$, следовательно $\frac{ks}{n} = q \in \mathbb{Z}$, где $1 \leq s < n$, то есть $k$ делится на $n$. Это противоречит тому, что $(k, n) = 1$.


***Теорема***:
Пусть $z$ - ненулевое комплексное число и $z_0$ - одно из решений двучленного уравнения $x^n=z$. Тогда все решения этого уравнения и только они могут быть найдены в виде $x=z_0\epsilon$, где $\epsilon$ пробегает все корни $n$-й степени из единицы.

*Доказательство*:
Указанные числа $z_0\epsilon$ являются решениями данного двучленного уравнения. Действительно, $(z_0\epsilon)^n = z_0^n \cdot \epsilon^n = z \cdot 1 z$. Дале, когда $\epsilon$ пробегает все корни $n$-й степени из единицы, то $z_0\epsilon$ принимает $n$ различных значений.
С другой стороны ясно, что уравнение $x^n = z$ имеет только $n$ различных решений, так как существует только $n$ различных значений корня $n$-й степени из $z$. Получаем, что множество $\{z_0\epsilon\}$ исчерпывает все решения уравнения $x^n = z$.

***Теорема***:
Чтобы найти все корни $\sqrt[n]{z}$ достаточно найти одно из значений этого корня и умножить его на все корни $n$-ой степени из единицы.

