# Производная и дифференциал
### Для функции одной переменной
***Определение***:
Производной функции $f(x)$ в точке $x_{0}$ называется $\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}=f'(x)$, если он существует

<u>Замечание 1</u>: 
$f(x)-f(x_{0})=\Delta f(x_{0})$ - полное приращение $f(x)$ в точке  $x_{0}$ $x - x_{0} = \Delta x$ - приращение аргумента, таким образом $f'(x_{0})=\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta f(x_{0})}{\Delta x}$

<u>Замечание 2</u>:
$$
\begin{gathered}
\lim_{ x \to x_{0} - 0 } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} = f_{-}'(x_{0}) (f_{л}'(x_{0})) - \text{левая производная } f(x) \text{ в точке } x_{0} \\
\lim_{ x \to x_{0} + 0 } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} = f_{+}'(f_{п}' (x_{0})) - \text{ правая производная } f(x) \text{в точке } x_{0} \\
\exists f'(x_{0}) \Leftrightarrow f_{-}'(x_{0}) = f_{+}'(x_{0})
\end{gathered}
$$

***Определение***:
Говорят, что $f(x)$ дифференцируема в точке $x_{0}$, если её приращение $\Delta f(x_{0})$, соответствующее приращению аргумента $\Delta x$ можно представить в виде:
$$
\Delta f(x_{0}) = A\cdot \Delta x + o(\Delta x) \qquad \text{при } \Delta x \to 0, \text{ где } A-const
$$
При этом $A\cdot\Delta x$ называют дифференциалом $f(x)$ в $f(x_{0})$ и обозначают $df(x_{0}),$ то есть $df(x_{0})=A\cdot\Delta x$

##### Геометрический смысл производной 
![[График 15|500]]
 $$
 P_{0}(x_{0};f(x_{0})), P(x; f(x))
 $$
$$
\begin{gathered}
\text{Проведём секущую для } PP_{0} \\
\text{Тогда } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} = \tan\alpha \\
\text{Уравнение } PP_{0}: y = y_{0} + \tan\alpha \cdot(x-x_{0}) \\
\text{Устремим } x \to x_{0}, \text{ назовём прямую, которую получим в пределе, касательной} \\
\text{к графику функции в точке } x_{0} \\
\alpha \xrightarrow[n \to \infty]{} \tan\alpha_{n}, \alpha_{0} - \text{угол положительного направления касательной к } Ox \\
\implies \lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}} = \tan\alpha_{0}, \text{ то есть } f'(x)=\tan\alpha_{0} \\
\text{то есть производная } \Leftrightarrow \tan \text{ угла наклона касательной к графику } \\
\text{ функции в точке } x_{0}, \text{ который она образует с } Ox^+ \\
\text{Тогда } A\cdot\Delta x = \tan\alpha_{0} \cdot\Delta x = df(x_{0}) - \text{ то приращение, которое получила бы функция, } \\ 
\text{если бы после точки } x_{0} \text{ она стала бы изменяться не по своему графику, а по своей касательной}
\end{gathered}
$$
---
<u>Замечание</u>:
Если $x$ - время, а $f(x)$ - путь, пройденный материальной точкой за время $x$, то $\frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}$ - средняя скорость точки на участке $[x_{0};x]$. тогда $\lim_{ x \to x_{0} } \frac{f(x)-f(x_{0})}{x-x_{0}}=f'(x_{0})$   - мгновенная скорость в точке $x_{0}$

<u>Теорема</u> (Критерий дифференцируемости):
Для того, чтобы функция была дифференцирована в точке $x_{0} \Leftrightarrow \exists f'(x_{0})$

*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
\text{а) } \Rightarrow \\
f(x) - \text{дифференцируема в } x_{0} \xRightarrow[]{df} \Delta f(x_{0}) = A\Delta x + 0_{\Delta x \to 0}\cdot(\Delta x) |^{1/\Delta x} \\
\implies \lim_{ x \to 0 } \frac{\Delta f(x_{0})}{@x} = \lim_{ \Delta x \to 0 } \left( A + \frac{o(\Delta x)}{\Delta x} \right) \qquad \exists f'(x_{0}) = A \\
\text{б) } \Leftarrow \\
\exists f'(x_{0}) = \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\Delta f(x_{0})}{\Delta x} \implies \frac{\Delta f(x_{0})}{\Delta x} = f'(x_{0}) + o(1) \text{ при } \Delta x \to 0 \\
\implies \Delta f(x_{0}) = f'(x_{0}) \cdot \Delta x + o(\Delta x) \text{ при } \Delta x \to 0 \implies f(x)  \text{ непрерывна в точке } x_{0}
\end{gathered}
$$

---
<u>Теорема</u> (связь непрерывности и дифференцируемости):
Если $f(x)$ дифференцируема в точке $x_{0} \implies f(x)$ непрерывна в точке $x_{0}$

*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
\text{Если } f(x) \text{ дифференцируема в точке } x_{0} \implies f(x) - \text{непрерывна в точке } x_{0} \\
\text{Рассмотрим } \lim_{ x \to x_{0} } (f(x)-f(x_{0})) = \lim_{ x \to x_{0} } \Delta f(x_{0})  = \lim_{ \Delta x \to 0 } \left( f'|x_{0}|\cdot\Delta x + \frac{0(\Delta x)}{\Delta x}\cdot\Delta x \right) = 0 \\
\implies \lim_{ x \to x_{0} } f(x) = f(x_{0}) \implies f(x) \text{ непрерывна в точке } x_{0}
\end{gathered}
$$


<u>Пример</u>:
Обратное неверно:
$$
y = |x| = \left\{ \begin{array}c
-x, & \text{если } x\leq 0 \\
x, & \text{если } x \geq 0
\end{array} \right.
$$
$$
y' = (|x|)' = \left\{ \begin{array}c
-1, & \text{если } x < 0 \\
1, & \text{если } x > 0
\end{array}\right.
$$

![[График 16|1000]]
$$
\begin{aligned}
y_{-}' (0) = -1 \\
y_{+}' (0) = 2
\end{aligned} \implies \not\exists y' (0)
$$
---
### Функции многих переменных
***Определение***:
Если $f(x)$ зависит от $m$ переменных, понятие классической производной не вводится

***Определение***:
Если $u = f(x)$, где $x \in \mathbb{R}^m, x_{0}\in \mathbb{R}^m$ и $\boxed{\exists \lim_{ \Delta x_{k} \to 0 } \frac{f(x_{1}^0, \dots, x_{k-1}^0, x_{k}^0+\Delta x_{k}^0, \dots, x_{m}^0)-f(x_{1},\dots,x_{m})}{\Delta x_{k}}=\frac{\delta f}{\delta x_{k}}}$  - частная производная от $f(x)$ по переменной $x_{k}$

*Пример*:
$$
\begin{gathered}
u(x, y) = 5x^2y - 10y + 5x \\
\frac{\delta u}{\delta y}(x_{0};y_{0}) = 10xy + 5 |_{(x_{0};y_{0})} = 10x_{0}y_{0} + 5 \\
\frac{\delta u}{\delta y}(x_{0};y_{0}) = 5x^2 - 10 |_{(x_{0};y_{0})} = 5x_{0}^2 - 10
\end{gathered}
$$

***Определение***:
Если $\omega \in \mathbb{R}^m: |\omega|=1$ то производная $f(x)$ в $x_{0}$ по направлению вектора $\omega (x \in \mathbb{R}^m, x_{0} \in \mathbb{R}^m)$ называется число $\boxed{ \frac{\delta f}{\delta \omega}(x_{0}) = \lim_{ t \to +0 } \frac{f(x_{0}+t\cdot\omega)-f(x_{0})}{t}} \qquad t\in \mathbb{R}$

<u>Замечание</u>:
Если $\omega(0,\dots,0,\underbrace{1}_{\omega_{k}}, 0, \dots, 0) \implies \frac{\delta f}{\delta \omega}(x_{0})=\frac{\delta f}{\delta x_{k}}(x_{0})$
Частная производная по $x_{k}$ - производная по направлению оси $OX_{k}$

***Определение***:
Пусть $f(x)$ определена в некоторой окрестности в точке $x_{0}$, если её полное приращение в точке $x_{0} \space \Delta f(x_{0})=f(x_{0}+\Delta x) - f(x_{0})$ $(\Delta x = (\Delta x_{1}, \dots, \Delta x_{m}))$ представимо в виде:
$$
\Delta f(x_{0}) = \sum^m_{k=1} A_{k} \cdot \Delta x_{k} + o(|\Delta x|), \text{ при } |\Delta x| \to 0
$$
$$
\begin{gathered}
\sum_{k=1}^m A_{k} \cdot\Delta x_{k}\text{ называется полным дифференциалом } f(x) \text{ в точке } x_{0} \text{ и обозначается} \\
df(x_{0})=\sum_{K=1}^m A_{k} \cdot\Delta x_{k}
\end{gathered}
$$
---
<u>Теорема</u> (Связи дифференцируемых и частных производных):
Если $f(x)$ дифференцируема в точке $x_{0}\implies \exists \frac{\delta f}{\delta x} (x_{0}) \quad \forall k = \overline{1, m}$ 

*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
f(x) \text{ задана в точке } x_{0} \xRightarrow{df} \Delta f(x_{0}) = \sum_{k=1}^m A_{k} \cdot \Delta x_{k} + o(|\Delta x|)  \\
 \text{Возьмём } \Delta x(0, \dots, 0, \Delta x_{k}, 0, \dots, 0) \\
 \implies \Delta f(x_{0}) = \Delta_{k} f(x_{k}) = A_{k} \cdot \Delta x_{k} + o(|\Delta x_{k}|) \text{ при } \Delta x_{k} \to 0 \\
 \implies \lim_{ \Delta x_{k} \to 0 } \frac{\Delta_{k}f(x_{2})}{\Delta x_{k}} = \lim_{ \Delta x_{k} \to 0 }  \left( A_{k} +  \frac{o(\Delta x_{k})}{\Delta x_{k}} \right) = A_{k}
\end{gathered}
$$

Пример:
Однако для функции многих переменных существования всех частных производных недостаточно для дифференцирования
$$
f(x) = \left\{ \begin{array}l
0 & \text{для тех } x \text{ у которых хоть одно } x_{k} = 0 \\
1 & \text{для остальных}
\end{array} \right.
$$
$$
\begin{gathered}
\text{В точке } x_{0} \quad \exists \text{ все частные производные } \frac{\delta f}{\delta x_{k}} (0) = \lim_{ \Delta x_{k} \to 0 } \frac{f(0,\dots,0, \Delta x_{k}, 0, \dots, 0)-f(0, \dots, 0)}{\Delta x_{k}} = 0 \\
\text{Но в точке } 0 \space f(x) \text{ разрывна} \implies \text{ не дифференцированная }
\end{gathered}
$$

---
<u>Теорема</u> (о связи дифференцированности и непрерывности):
Если $f(x)$ дифференцирована в точке $x_{0} \implies f(x)$ непрерывна в $x_{0}$

*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
\text{Рассмотрим } \lim_{ \Delta x \to 0 } \Delta f(x_{0}) \xRightarrow{df} \lim_{ \Delta x \to 0 } \left( \sum_{k=1}^m A_{k} \cdot \Delta x_{k} + \frac{o(|\Delta x|)}{|\Delta x|} \cdot |\Delta x| \right) = 0 \implies \\
\implies f(x) \text{ непрерывна в точке } x_{0}
\end{gathered}
$$

### Свойства производных и дифференциалов для функции одной переменной
<u>Теорема</u> (Арифметические операции над производными):
Пусть $u(x), v(x)$ имеют производные в точке $x_{0}$ (дифференцированы в точке $x_{0}$) $\implies$ в точке $x_{0} \space \exists$ производная

$$
\begin{gathered}
1^\circ(c_{1}u(x) + c_{2}v(x))' |_{x=x_{0}}  = c_{1}u'(x_{0}) + c_{2}u'(x_{0}) \\
c_{1}, c_{2} - const \\
2^\circ(u(x)\cdot v(x))' |_{x=x_{0}} = u'(x_{0}) \cdot v(x_{0}) + u(x_{0})\cdot v'(x_{0}) \\
3^\circ\left.\left( \frac{u(x)}{v(x)} \right)' \right|_{x=x_{0}} = \frac{u'(x_{0})\cdot v(x_{0}-u(x_{0})\cdot v'(x_{0}))}{v^2(x_{0})} \qquad v(x) \not=0
\end{gathered}
$$
*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
1^\circ \space (c_{1}u(x) + c_{2}v(x))' |_{x=x_{0}} = \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{(c_{1}u(x_{0}+\Delta x)+c_{2}v(x_{0}+\Delta x))-(c_{1}u(x_{0}))+c_{2}u(x_{0})}{\Delta x} = {} \\
= \lim_{ \Delta x \to 0 } \left( c_{1}\cdot \frac{u(x_{0}+\Delta x) - u(x_{0})}{\Delta x} + \frac{c_{2}\cdot(v(x_{0} + \Delta x)-v(x_{0}))}{\Delta x} \right) = {} \\
= c_{1} \cdot \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{u(x_{0}+\Delta x)-u(x_{0})}{\Delta x} + c_{2} \cdot \lim_{ \Delta x \to 0 }  \frac{v(x_{0}+\Delta x)-v(x_{0})}{\Delta x} = c_{1}u'(x_{0}) + c_{2}v'(x_{0}) \\
2^\circ \space (u(x)\cdot v(x))' |_{x=x_{0}} = \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{u(x_{0} + \Delta x)\cdot v(x_{0}+\Delta x) - u(x_{0})\cdot v(x_{0})}{\Delta x} = {} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{u(x_{0} + \Delta x) - u(x_{0})\cdot v(x_{0}+\Delta x)+u(x_{0})(v(x_{0} + \Delta x) - v(x_{0}))}{\Delta x} = {} \\
= \lim_{ \Delta x \to 0 } \left( \frac{u(x_{0}+\Delta x)-u(x_{0})}{\Delta x} \cdot v(x_{0} + \Delta x) + u(x_{0}) \cdot \frac{v(x_{0} + \Delta x)-v(x_{0})}{\Delta x} \right) = {} \\
= u'(x_{0})\cdot v(x_{0}) + u(x_{0})\cdot v'(x_{0}) \\
3^\circ \space \left. \left( \frac{u(x)}{v(x)} \right)' \right|_{x=x_{0}} = \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{ \frac{u(x_{0}+\Delta x)}{v(x_{0}+\Delta x)} - \frac{u(x_{0})}{v(x_{0})} }{\Delta x} = {} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{u(x_{0}+\Delta x)\cdot v(x_{0})-u(x_{0})\cdot v(x_{0} + \Delta x)}{v(x_{0})\cdot v(x_{0} + \Delta x)\cdot\Delta x} = {} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{(u(x_{0}+\Delta x)+u(x_{0}))v(x_{0})-u(x_{0}+\Delta x)-v(x_{0})}{v(x_{0})v(x_{0}+\Delta x)\cdot\Delta x} = {} \\
= \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{\frac{u(x_{0} + \Delta x)-u(x_{0})}{\Delta x}\cdot V(x_{0}) - u(x_{0}) \cdot \frac{v(x_{0}+\Delta x)-V(x_{0})}{\Delta x}}{v(x_{0})v(x_{0} + \Delta x)} = \frac{u'(x_{0})v(x_{0}) - u(x_{0})v'(x_{0})}{v^2(x_{0})}
\end{gathered}
$$
---
<u>Теорема</u> (о дифференцировании сложной функции):
$$
\begin{gathered}
\text{Если } \phi(x) \text{ диффиренцируема в точке } x_{0}, f(t) \text{ дифференцирумема в } t_{0}=\phi(x_{0}) \\
\implies f(\phi(x)) \text{ дифференцируема в точке } x_{0} \text{ и производная } f(\phi(x)) |_{x=x_{0}} = f'(t_{0}) \cdot \phi'(x_{0})
\end{gathered}
$$
*Докзательство*:
$$
\begin{gathered}
\phi(x) - \text{ дифференцируема в точке } x_{0} \implies \Delta \phi(x_{0}) = \phi'(x_{0}) + o(\Delta x) \\
\text{при } \Delta x \to 0: f(t) - \text{ дифференцируема в } t_{0} \implies f(t_{0})=f'(t_{0})\Delta t + \Delta t \to 0 \\
\implies \Delta f(\phi(x)) = f(\phi(x)) - f(\phi(x_{0})) = f'(t_{0}) \cdot \Delta \phi(x_{0}) + 0(\Delta \phi(x_{0})) = \\
f'(t_{0}) \cdot \phi'(x_{0}) \cdot \Delta x + \underbrace{f'(t_{0})\cdot o(\Delta x) + o(\Delta \phi(x_{0}))}_{\text{доказать } =o(\Delta x)} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{f'(t_{0})\cdot o(\Delta x)+o(\Delta u(x_{0}))}{\Delta x}= {} \\
= \lim_{ \Delta x \to 0 } \left( f'(t_{0})\cdot \frac{0(\Delta x)}{\Delta x} + \frac{0(\Delta \phi(x_{0}))}{\Delta \phi(x_{0})} \cdot \underbrace{\overbrace{\phi'(x_{0})\cdot\Delta x + o(\Delta x)}}^{\Delta \phi(2)}_{\Delta x}\right) = {} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } \left( f'(t_{0}) \cdot \frac{0(\Delta x)}{\Delta x} + \frac{o(\Delta \phi(x_{0}))}{\Delta \phi(x)} \cdot\left( \phi'(x_{0})+\frac{o(\Delta x)}{\Delta x} \right) \right) = 0 \\
\implies \Delta f(\phi(x_{0})) = f'(t_{0}) \cdot \phi'(x_{0}) + o(\Delta x) \text{ при } \Delta x \to 0 \\
\xRightarrow{df} f(\phi(x)) \text{ диффиренцируема в точке } x_{0} (f(\phi(x)))'|_{x=x_{0}} = f'(t) \cdot \phi'(x_{0})
\end{gathered}
$$
---
<u>Теорема</u> (о производной обратной функции):
Пусть $y = f(x)$ непрерывна, строго монотонна в $(a;b)$ и в точке $x_{0}\in(a;b) \space \exists f'(x_{0}) \not= 0 \implies$ обратная функция, $x = \phi(y)$ имеет в точке $y_{0}$ $(y_{0}=f(x_{0}))$
производную $\phi'(y_{0}) = \frac{1}{f'(x_{0})}$

*Доказательство*:
$$
\begin{gathered}
x = \phi(y) \text{ существует по теоереме о существовании обратной функции и непрерывности} \\
\text{то есть } \Delta x = \Delta\phi(y_{0}) \to \text{ при } \Delta y = \Delta f(x_{0}) \to_{0} \\
\text{Рассмотрим } \lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{\Delta \phi(y_{0})}{\Delta y} = \lim_{ \Delta x \to 0 } \frac{1}{\frac{\Delta f(x_{0})}{\Delta x}} = \frac{1}{f'(x_{0})}
\end{gathered}
$$


Пример:
$$
(\arcsin x)' = \frac{1}{(\sin x)'} = \frac{1}{\cos y} - \frac{1}{\cos(\arcsin x)} = \frac{1}{\sqrt{ 1 - x^2 }}
$$

<u>Замечание</u>: 
Аналогичные свойства справедливы и для дифференциалов
$$
\begin{gathered}
df(x_{0}) = f'(x_{0}) \Delta x = f'(x_{0})dx \\
d(c_{1} u(x) + c_{2}V(x)) = c_{1}du(x) + c_{2}dv(x) \\
d(u(x) v(x)) = u(x)du(x) + u(x)dv(x) \\
d\left( \frac{u(x)}{v(x)} \right) = \frac{du(x)\cdot v(x)-u(x)\cdot dv(x)}{v^2(x)} \quad V(x) \\
df(\phi(x)) = (f\phi(x)) = \underline{(f(\phi(x)))'\cdot dx} =  f'(t)\cdot \underline{\phi'(x)dx_{1}} = \underline{f'(t)\cdot dt} 
\end{gathered}
$$

***Определение***:
Пусть $f(x)$ дифференцируема в $\forall x \in A$ сопоставим точке $x \in A$: число $f'(x)$ это соответствие задаёт функцию $f'(x)$, которая называется производной функцией функции $f(x)$ 

Если эта функция $(f'(x))$ дифференцируема в $x \in A \implies \exists(f'(x))'=f''(x)$ - называется второй производной $f(x)$ в точке $x$
Аналогично можно определить
$$
f^{(n)}(x) = (f^{(n-1)}(x))'
$$

<u>Замечание</u>:
Для некоторых функций можно получить формулы производных $n-$ого порядка
$(x^\alpha)^{(n)} = \alpha \cdot (\alpha-1)\dots(\alpha-n+1)\cdot x^{\alpha-n}$
$(a^x)^{(n)} a^x\cdot(\ln a)^n$
$(e^x)^{(n)} = e^x$
$(\cos x)^{(n)}=\cos\left( x+\frac{\pi n}{2} \right), (\sin x)^{(n)}=\sin\left( x + \frac{\pi n}{2} \right)$
$(c_{1}u(x) + c_{2}v(x))^{(n)} = c_{1}u^{(n)}(x) + c_{2}v^{(n)}(x)$

---
<u>Теорема</u> (Формула Лейбница):
Пусть $u(x)$ и $v(x)$ имеют в точке $x$ производные до $n$-ого порядка включительно. Обозначим $u^{(0)}(x)=u(x), v^{(0)}=v(x)$
$$\implies (u(x)\cdot v(x))^{(n)} = \sum_{k=0}^n C_{n}^k u^{(k)}(x)v^{(n-k)}(x)$$
*Доказательство:* (ММИ)
$$
\begin{gathered}
\text{1) База индукции при } n = 1 \\
(u(x)\cdot v(x))1 = \sum_{k=0}^1 C_{1}^k u^{(k)} (x) V^{(1-k)} (x) \\
u'(x) \cdot v(x) + u(x) \cdot v'(x) = C_{1}^0 u^{(0)}(x) v^{(1)}(x) + C_{1}^1 u^{(1)}(x) \cdot u^{(0)}(x) = u(x)v(x) + u'(x)v(x) \\ \\
\text{2) Шаг индукции } \\
\text{Пусть } (u(x)v(x))^n = \sum_{k=0}^m C_{m}^k u^{(k)}(x)\cdot v^{m-k} (x) - \text{верно} \\
\text{Доказать } ((u(x))\cdot v(x))^{m+1} = \sum_{k=1}^{m+1} C_{m+1}^ku^{(k)}(x)\cdot u^{(m-k)}(x) \\
(u(x)\cdot v(x))^{(m+1)} = ((u(x)v(x))^m) =  \left( \sum_{k=0}^m C_{m}^k U^{(t)}(x) \cdot u^{(m-k)} (x) \right)= {}\\
= \sum_{k=0}^mC_{m}^k(u^{(k+1)}(x)v^{(m-k)}(x) + u^{(t)}(x)V^{(m-k+1)(x)}) = \sum_{k=1}^m C_{m}^k (u^{(k+1)}(x)v^{(m-k)}(x)) + {} \\
+ \sum_{k=0}^m C_{m}^k (u^{(k)}(x)v^{(m-k+1)}(x)) = {} \\
+ \sum_{k=1}^{m+1} C_{m} ^{k-1} u^{(k)}(x) v^{(m+1-k)}(x) + \sum_{k=0}^n C_{m}^k u^{(k)}(x)v^{m+1-k}(x) = {} \\
= C_{m}^m u^{(m+1)}(x)v^{(0)} + \sum_{k=1}^m (C_{m}^{k-1}+C_{m}^k) u^{(k)}(x)\cdot v^{(m+1-k)}(x) + C_{m}^0 u^0(x)v^{(m+1)}(x) = {} \\ 
\sum_{k=0}^{m+1} u^{(k)}(x)v^{(m+1-k)}(x)
\\ \text{Таким образом, по ММИ утверждение доказано}
\end{gathered}
$$

<u>Замечание</u>:
$$
d^{(n)} f(x) = d(d^{(n-1)f(x)}) = f^{(n)}(x)\cdot(dx)^n
$$