# Вариант 1
1. *Базис и его свойства*
   ***Определение***:
   Любая максимальная линейно независимая система векторов в линейном пространстве называется его базисом. Максимальная ЛНЗ в том смысле, что добавление вектора к этой системе превращает её в ЛЗ.
   
   ***Теорема***:
   1. Каждый вектор линейного пространства имеет единственное разложение по базису
   2. Число векторов в любом базисе одно и тоже

	*Доказательство*:
	1. Пусть $e = (\vec{e}_{1}, \dots, \vec{e}_{n})$ - базис линейного пространства $V$. $\forall a \in V$ система векторов $\{\vec{e}_{1},\dots,\vec{e}_{n},\vec{a}\}$ линейно зависима по определению базиса $\implies$ $\exists \space \beta_{1}\vec{e}_{1}+\dots+\beta_{n}\vec{e}_{n} + \beta \vec{a}=\vec{0} \space (I)$, где $|\beta_{1}| + \dots + |\beta_{n}| > 0$. Покажем, что $\beta \not=0$
	   (От противного) Пусть $\beta=0$. Тогда $\beta_{1}\vec{e}_{1} + \dots +\beta_{n}\vec{e}_{n}=0$, где $|\beta_{1}| + \dots + |\beta_{n}| > 0$. Что противоречит линейной независимости базиса $e$ $\implies$ $\beta\not=0$ Из $(I)$ имеем: $a = -\left(\frac{\beta_{1}}{\beta}\right)\vec{e}_{1} -\left(\frac{\beta_{2}}{\beta}\right)\vec{e}_{2} - \dots -\left(\frac{\beta_{n}}{\beta}\right)\vec{e}_{n}$
	   Обозначим $\gamma_{i}=-\frac{\beta_{i}}{\beta}, 1 \leq i \leq n$, тогда $\vec{a}=\gamma_{1}\vec{e}_{1}+\dots+\gamma_{n}\vec{e}_{n} \space (2)$ покажем, что $(II)$ имеет единственное разложение по $\vec{a}$ по базису $e$. Пусть существует ещё одно разложение $a = \alpha_{1}\vec{e}_{1} + \dots + \alpha_{n}\vec{e}_{n} \space (3)$.
	   $(3) - (2)$: $(\gamma_{1}-\alpha_{1})\vec{e}_{1} + \dots + (\gamma_{n}-\alpha_{n})\vec{e}_{n} = 0$, иначе $\gamma_{1} = \alpha_{1}, \dots, \gamma_{n}=\alpha_{n}$ то есть $(3) = (2)$
	2. Пусть $u = (\vec{u}_{1}, \dots, \vec{u}_{m})$ - другой базис пространства $V$ положим в основной теореме о линейной зависимости $(I)=e, (II)=u$, тогда $n \leq m$ положим, что $(I)=u, (II)=e$, тогда $m \leq n \implies n=m$

2. *Свойства скалярного произведения*
   1. Геометрические
      1. (Обращение в ноль) $\vec{a}\vec{b}=0 \leftrightarrow a\perp b$
      2. (Знак скалярного произведения) $\vec{a}\vec{b}>0 \leftrightarrow (\angle \vec{a} \vec{b}) < \frac{\pi}{2};  \space \vec{a}\vec{b} < 0 \leftrightarrow (\angle \vec{a} \vec{b}) > \frac{\pi}{2}$
      3. (Квадрат вектора) $\vec{a}\vec{a} = |\vec{a}|^2 \text{ или } \vec{a}^2 = |\vec{a}|^2$
         
	Доказательство следует из определения скалярного произведения
	2. Алгебраические
	   1. (коммутативность) $\vec{a}\vec{b}=\vec{b}\vec{a}$
	   2. (ассоциативность относительно числового множителя) $\lambda \cdot|\vec{a}\vec{b}| = (\lambda \vec{a})\cdot\vec{b}=\vec{a}\cdot(\vec{b}\lambda)$
	   3. (Дистрибутивность относительно сложения) $\vec{a}(\vec{b} + \vec{c})=\vec{a}\vec{b} + \vec{a}\vec{c}$
	      
	*Доказательство*:
	1. Следует из определения скалярного произведения
	2. $\lambda(ab)=\lambda|\vec{b}|pr_{\vec{b}^0}\vec{a}=\text{(по теореме о проекции лк векторов)} |\vec{b}|pr_{\vec{b}^0}\lambda \vec{a}=(\lambda \vec{a})\vec{b}$
	   Аналогично:$\lambda(\vec{a}\vec{b})=\lambda|\vec{a}|pr_{\vec{a}^0}\vec{b}=|\vec{a}|pr_{\vec{a}^0}\lambda \vec{b}=\vec{a}(\lambda \vec{b})$
	3. $\vec{a}(\vec{b}+\vec{c})=|\vec{a}|pr_{\vec{a}^0}(\vec{b}+\vec{c})=\text{(по теореме о проекции ЛК векторов)} |\vec{a}|pr_{\vec{a}^0}\vec{b}+|\vec{a}|pr_{\vec{a}^0}\vec{c}=\vec{a}\vec{b}+\vec{a}\vec{c}$

3. *Вычисление объёма тетраэдра по координатам его вершин*
![[Screenshot 2025-01-10 at 10.18.44.png]]
	*Дано*:
	$ABCD$ - тетраэдр
	*Найти*:
	$V_{ABCD}$ в координатах
	*Решение*:
$$
\begin{array}{l}
\text{Имеем: } V_{тэтр} = \frac{1}{6} |\overline{AB}\cdot\overline{AC}\cdot\overline{AD}|  \\
\text{В декартовой ситеме имеем: } V=\frac{1}{6}mod\begin{vmatrix}
x_{B}-x_{A} && y_{B}-y_{A} && z_{B}-z_{A} \\
x_{C}-x_{A} && y_{C}-y_{A} && z_{C}-z_{A} \\
x_{D}-x_{A} && y_{D}-y_{A} && z_{D}-z_{A}
\end{vmatrix}  \\
V=
\frac{1}{6}mod\begin{vmatrix}
x_{A} & y_{A} & z_{A} & 1 \\
x_{B} & y_{B} & z_{B} & 1 \\
x_{C} & y_{C} & z_{C} & 1 \\
x_{D} & y_{D} & z_{D} & 1
\end{vmatrix}
\end{array}
$$
4. *Угол между плоскостями и расстояние от точки до плоскости*
   ***Нахождение косинуса двугранного угла между двумя плоскостями***:
   ![[Sketch 5.png]]
   *Дано*:
   $\pi_{1}, \pi_{2}$ - плоскости
   $$
   \begin{array}{l}
\pi_{1}: A_{1}x + B_{1}y + C_{1}z + D_{1} = 0  \\
\pi_{2}: A_{2}x + B_{2}y + C_{2}z + D_{2} = 0 
\end{array}
   $$
   *Найти*:
   $\angle(\pi_{1},\pi_{2})-?$
   *Решение*:
   $$
   \cos \phi = \pm \cos(\angle\vec{N}_{1}\vec{N}_{2}), \text{ где } \space \vec{N}_{1}(A_{1},B_{1},C_{1}), \space \vec{N}_{2}(A_{2}, B_{2}, C_{2})
   $$
   Учитывая применение скалярного произведения, получаем:
   $$
   \cos \phi = \pm \frac{A_{1}A_{2}+B_{1}B_{2}+C_{1}C_{2}}{\sqrt{ A_{1}^2 + B_{1}^2 + C_{1}^2 }\cdot \sqrt{ A_{2}^2  + B_{2}^2 + C_{2}^2}} 
   $$
   ***Расстояние от точки до плоскости***:
   ![[Sketch 6.png]]
   *Дано*:
   $M_{0}(x_{0},y_{0},z_{0})$ - точка
   $\alpha = Ax + By + Cz + D = 0$ - плоскость
   *Найти*: $\rho(M_{0}, \alpha)$ - ?
   *Решение*:
   $$
   \begin{array}{l}
   \rho(M_{0}, \alpha) = |pr_{\vec{N}}\overline{M_{0}M_{1}} = \left|\frac{\overline{M_{0}M_{1}}\cdot \vec{N}}{|\vec{N}|} \right| = \left| \frac{A(x_{1}-x_{0})+B(y_{1}-y_{0})+C(z_{1}-z_{0})}{\sqrt{ A^2 + B^2 + C^2 }}  \right| =  \frac{|Ax_{0} + By_{0} + Cz_{0}|}{\sqrt{ A^2 + B^2 + C^2 }}, \\
\text{где} -Ax_{1}-By_{1}-Cz_{1}=D
   \end{array}
   $$
---
# Вариант 2
1. *Теорема о разложении вектора на плоскости*:
   ***Теорема***:
   Всякий вектор в плоскости может быть представлен в виде линейной комбинации двух неколлинеарных векторов, причём это представление определено однозначно с точностью до порядка слагаемых
   ![[Untitled 2.jpg]]
   *Доказательство*:
   Пусть $\vec{a}$ - произвольный вектор $\vec{e}_{1} \text{ и } \vec{e}_{2}$ - два неколллинеарных вектора. Отложим представителей $\vec{e}_{1} \text{ и } \vec{e}_{2}$ от одной точки. Дополним их до параллелограма: $\vec{a} = \overline{AD} + \overline{AB} = \overline{AC}$. По признаку коллинеарности векторов: $\overline{AD}=\lambda_{1}\vec{e}_{1}, \overline{AB} = \lambda_{2}\vec{e}_{2} \implies \vec{a} = \lambda_{1}\vec{e}_{1} + \lambda \vec{e}_{2} \space (1)$. Пусть есть ещё одно разложение: $\vec{a} = \alpha_{1}\vec{e}_{1} + \alpha_{2}\vec{e}_{2} \space (2)$. $(1)-(2)$: $(\lambda_{1}-\alpha_{1})\vec{e}_{1} + (\lambda_{2} - \alpha_{2})\vec{e}_{2}=0 \implies$ противоречит линейной независимости $\vec{e}_{1} \text{ и } \vec{e}_{2}$
2. *Свойства векторного произведения*
   1. (Обращение в нуль) $[\vec{a}, \vec{b}]=0 \leftrightarrow \vec{a} \Vert \vec{b}$
   2. (Антикоммутативность) $[\vec{a}\vec{b}]=-[\vec{b}\vec{a}]$
   3. $|[\vec{a}\vec{b}]|=S$-площадь параллелограмма, построенного на этих векторах (геометрический смысл длины векторного произведения)
   4. (Ассоциативность) $\lambda(\vec{a}\vec{b})=[(\lambda \vec{a})\vec{b}]=[\vec{a}(\lambda \vec{b})]$
   5. (Дистрибутивность) $[(\vec{a}_{1}+\vec{a}_{2})\vec{b}]=[\vec{a}_{1}\vec{b}]+[\vec{a}_{2}\vec{b}]$
      $[\vec{a}(\vec{b}_{1}+\vec{b}_{2})]=[\vec{a}\vec{b}_{1}]+[\vec{a}\vec{b}_{2}]$
	6. Формулы двойного векторного произведения:
	   $[[\vec{a},\vec{b}],\vec{c}]=\vec{b}(\vec{a},\vec{c})-\vec{a}(\vec{b},\vec{c})$
	   $[\vec{a}, [\vec{b},\vec{c}]]=\vec{b}(\vec{a},\vec{c})-\vec{c}(\vec{a},\vec{b})$

*Доказательство*:
1, 2 и 3 следуют из определения векторного произведения, правил ориентации и формулы площади параллелограмма через синус угла
4. Следует из выражения векторного произведения в координатах и однородности определителя
5. Следует из выражения векторного произведения в координатах и аддитивности определителя
6. Пусть в ортонормированном базисе $(\vec{i} \vec{j} \vec{k}) \space i\Vert\vec{b}$. Тогда 
   $$
   \begin{array}{l}
\vec{a} = (a_{x}, a_{y}, 0)= a_{x}\vec{i} + a_{y}\vec{j} \\
\vec{b} = (b_{x}, 0, 0) = b_{x}\vec{i} \\
\vec{c} = (c_{x}, c_{y}, c_{z}) = c_{x}\vec{i}
 + c_{y}\vec{j} + c_{z}\vec{k} \\
 \vec{a}\vec{b}=\begin{vmatrix}
i & j & k  \\
a_{x} & a_{y} & 0 \\
b_{x} & 0 & 0
\end{vmatrix} = -a_{y}b_{x}\vec{k} \\
(\vec{a}\vec{b})\vec{c} = \begin{vmatrix}
i & j & k \\
0 & 0 & -a_{y}b_{x} \\
c_{x} & c_{y} & c_{z}
\end{vmatrix} = a_{y}b_{x}c_{y}\vec{i} - a_{y}b_{x}c_{x}\vec{j} \\
(\vec{a}\vec{b})\vec{c} = a_{y}b_{x}c_{y}\vec{i} - a_{y}b_{x}c_{x}\vec{j} + a_{x}b_{x}c_{x}\vec{i} - a_{x}b_{x}c_{x}\vec{i}=b_{x}\vec{i}(a_{y}c_{y}+a_{x}c_{x}) - b_{x}c_{x}(a_{y}\vec{j} + a_{x}\vec{i}) \\
bi = b, a_{x}c_{x}=a\cdot c, b_{x}c_{x}=b\cdot c, a_{\xi} + a_{yj} = a \to (\vec{a}\vec{b})\vec{c} = \vec{b}(\vec{a}\cdot\vec{c})-\vec{a}(\vec{b}\cdot \vec{c}) \\
\text{Аналогично: } [\vec{a}, (\vec{b}, \vec{c})] = \vec{b}(\vec{a}\vec{c}) - \vec{c}(\vec{a}, \vec{b})
 \end{array}
   $$
3. *Вычисление площади треугольника по координатам его вершин*
   ![[Screenshot 2025-01-10 at 10.36.46.png]]
   *Дано*:
   $ABC$-треугольник
   *Найти*:
   $S_{ABC}$ в координатах
   *Решение*:
   $$
   \begin{array}{l}
S_{\triangle}=\frac{1}{2}|[\overline{AB}, \overline{AC}]| \\
\text{В декартовой системе координат имеем}: \\
S_{\triangle} = \frac{1}{2}\sqrt{ \begin{vmatrix}
y_{B}-y_{A} && z_{B}-z_{A} \\
y_{C}-y_{A} && z_{C}-z_{A}
\end{vmatrix}^2 + \begin{vmatrix}
x_{B}-x_{A} && z_{B}-z_{A} \\
x_{C}-x_{A} && z_{C}-z_{A}
\end{vmatrix}^2 + \begin{vmatrix}
x_{B}-x_{A} && y_{B} - y_{A} \\
x_{C}-x_{A} && y_{C} - y_{A}
\end{vmatrix}^2 } \space (*) \\
\text{Формула на плоскости следует из } (*), \text{ если положить все третьи координаты равными нулю} \\
S_{\triangle} = \frac{1}{2} mod \begin{vmatrix}
x_{B}-x_{A} && y_{B}-y_{A} \\
x_{C}-x_{A} && y_{C}-y_{A}
\end{vmatrix} = \frac{1}{2}mod\begin{vmatrix}
x_{A} & y_{A} & 1 \\
x_{B} & y_{B} & 1 \\
x_{C} & y_{C} & 1
\end{vmatrix}
\end{array}
   $$

4. *Угол между прямыми и расстояние между срещивающимися прямыми*
   ![[Sketch 7.png]]
   ***Нахождение косинуса $\phi$ между двумя прямыми***
   *Дано*:
   $l_{1} \text{ и } l_{2}$ - прямые
   $$
   \begin{array}{l}
l_{1}: A_{1}x + B_{1}y + C_{1} = 0 \\
l_{2}: A_{2}x + B_{2}y + C_{2} = 0
\end{array}
   $$
   *Найти*: $\cos \phi - ?$
   *Решение*:
   $\cos \phi = \pm \cos(\angle \vec{N}_{1}\vec{N}_{2})$, где $\vec{N}_{1}(A_{1},B_{2}), \space \vec{N}_{2}(A_{2},B_{2})$
   Учитывая применение скалярного произведения:
   $$
   \cos \phi = \pm \frac{A_{1}A_{2}+B_{1}B_{2}}{\sqrt{ A_{1}^2 + B_{1}^2 }\cdot \sqrt{ A_{2}^2 + B_{2}^2 }} 
   $$
   *Расстояние между скрещивающимися прямыми*
   ![[Sketch 8.png]]
   *Дано*:
   $l_{1} \text{ и } l_{2}$ - скрещивающиеся прямые
   *Найти*:
   $\rho(l_{1},l_{2})-?$
   *Решение*:
   $$
\begin{gathered}
|l_{1}, l_{2}|=h \\ 
\left.\begin{array}{l}
V_{пар} = h\cdot S_{осн}=h\cdot |[\vec{a},\vec{b}]| \\
V_{пар} =  |\overline{M_{1}M_{2}, \vec{a}, \vec{b}}|
\end{array}\right\} \to h = \frac{|\overline{M_{1}M_{2}}, \vec{a}, \vec{b}|}{|[\vec{a}, \vec{b}]|} \\ \\
\text{В декартовой системе координат имеем: } \\
h = \frac{mod \begin{vmatrix}
x_{2}-x_{1} && y_{2}-y_{1} && z_{2}-z_{1} \\
a_{x} && a_{y} && a_{z} \\
b_{x} && b_{y} && b_{z}
\end{vmatrix}}{
\sqrt{ \begin{vmatrix}
a_{y} & a_{z} \\
b_{y} & b_{z}
\end{vmatrix}^2  + \begin{vmatrix}
a_{x} & a_{z} \\
b_{x} & b_{z}
\end{vmatrix}^2 + \begin{vmatrix}
a_{x} & a_{y} \\
b_{x} & b_{y}
\end{vmatrix}^2
}}
   \end{gathered}
   $$
---
# Вариант 3
1. ***Теорема*** (Признак компланарности векторов):
	Три вектора в пространстве компланарны тогда и только тогда, когда они линейно зависимы
	
	*Доказательство*:
	1. Если три вектора компланарны, то по определению их представители, отложенные от одной точки, лежат в одной плоскости $\implies$ они линейно зависимы (по следствию к теореме о разложении вектора в плоскости)
	2. Обратно, пусть три вектора $\vec{a}, \vec{b}, \vec{c}$ линейно зависимы. По критерию линейной зависимости один из них является линейной комбинацией других векторов. 
	   Пусть $\vec{a}=\beta \vec{b} + \gamma \vec{c}$. Но тогда вектор $\vec{a}$ лежит в той же плоскости, что и векторы $\vec{b} \text{ и } \vec{c}$, то есть они компланарны

2. *Свойства смешанного произведения*
   1. Геометрические
      1. (Обращение в нуль) $\vec{a}\vec{b}\vec{c}=0 \leftrightarrow Cp(\vec{a}\vec{b}\vec{c})$
      2. (Знак смешанного произведения) $\vec{a}\vec{b}\vec{c}>0 \leftrightarrow \vec{a}\vec{b}\vec{c} \in B^+$, $\vec{a}\vec{b}\vec{c}<0 \leftrightarrow \vec{a}\vec{b}\vec{c} \in B^-$
      3. (Модуль смешанного произведения) $|\vec{a}\vec{b}\vec{c}|=V$ параллелипипеда, построенного на этих векторах как на рёбрах
    
	    *Доказательство*:
	    1. $\vec{a}\vec{b}\vec{c}=0 \leftrightarrow \vec{c}\perp [\vec{a}\vec{b}] \leftrightarrow (\vec{a}\perp [\vec{a},\vec{b}] \& \vec{b} \perp [\vec{a}, \vec{b}] \& \vec{c} \perp [\vec{a},\vec{b}]) \leftrightarrow a, b, c$ лежат в одной плоскости, то есть $Cp(\vec{a},\vec{b},\vec{c})$
	    2. $\vec{a}\vec{b}\vec{c}>0 \leftrightarrow [\vec{a}\vec{b}]\vec{c} < \frac{\pi}{2} \leftrightarrow [\vec{a},\vec{b}] \text{ и } \vec{c}$ находятся в одном полупространстве относительно плоскости $(\vec{a}, \vec{b})$ и, так как $\vec{a}\vec{b}[\vec{a}\vec{b}]\in B^+$, также и $\vec{a}\vec{b}\vec{c} \in B^+$. Аналогично $\vec{a}\vec{b}\vec{c}<0\leftrightarrow \vec{a}\vec{b}\vec{c} \in B^-$
	    3. $|\vec{a}\vec{b}\vec{c}|=|[\vec{a},\vec{b}],\vec{c}|=|[\vec{a}\vec{c}]|\cdot|\vec{c}|\cdot|\cos(\angle[\vec{a},\vec{b}]\vec{c})|=S_{осн}\cdot h=V$
	
	2. Алгебраические
	   1. (Антикоммутативность) $\vec{a}\vec{b}\vec{c}=-\vec{b}\vec{a}\vec{c}=-\vec{a}\vec{c}\vec{b}=-\vec{c}\vec{b}\vec{a}$
	      (Цикличность) $\vec{a}\vec{b}\vec{c}=\vec{c}\vec{a}\vec{b}=\vec{b}\vec{c}\vec{a}$
	      (Признак равенства нулю) $\vec{a}\vec{a}\vec{b}=\vec{a}\vec{b}\vec{b}=\vec{a}\vec{b}\vec{a}=0$
	    2. (Ассоциативность относительно числового множителя)
	       $\lambda(\vec{a}\vec{b}\vec{c})=(\lambda \vec{a})\vec{b}\vec{c}=\vec{a}(\lambda \vec{b})\vec{c}=\vec{a}\vec{b}(\lambda \vec{c})$
	    3. (Дистрибутивность относительно суммы по каждому сомножителю)
	       $(\vec{a}_{1}+\vec{a}_{2})\vec{b}\vec{c}=\vec{a}_{1}\vec{b}\vec{c}+\vec{a}_{2}\vec{b}\vec{c}$
	       $\vec{a}(\vec{b}_{1}+\vec{b}_{2})\vec{c}=\vec{a}\vec{b}_{1}\vec{c} + \vec{a}\vec{b}_{2}\vec{c}$
	       $\vec{a}\vec{b}(\vec{c}_{1}+\vec{c}_{2})=\vec{a}\vec{b}\vec{c}_{1}+\vec{a}\vec{b}\vec{c}_{2}$
	       
		*Доказательство*
		1 Следует из геометрических свойств 2 и 3
		2 и 3 следуют из аналогичных свойств скалярного произведения с учётом свойства антикоммутативности

3. *Задача деления отрезка в данном отношении по координатам его концов*
   ![[Screenshot 2025-01-10 at 12.37.28.png]]
   *Дано*:
   $ABO$-треугольник
   $OC \cap AB = C \space \frac{AC}{CB}=\lambda$
   *Найти*:
   Координаты $C$
   *Решение*:
   $$
   \begin{array}{l}
\overline{AC} = \vec{r}_{C}; - \vec{r}_{A} \space \overline{CB} = \vec{r}_{B}-\vec{r}_{C}; \space \overline{AC} = \lambda\overline{CB} \\
\vec{r}_{C}-\vec{r}_{A} = \lambda(\vec{r}_{B}-\vec{r}_{C}) \to \vec{r}_{c}-\vec{r}_{A}=\lambda \vec{r}_{B}-\lambda \vec{r}_{C} \to \vec{r}_{C}(1+\lambda) = \vec{r}_{A} + \lambda \vec{r}_{B} \to \\
\to \vec{r}_{C}=\frac{\vec{r}_{A}+\lambda \vec{r}_{B}}{1 + \lambda} \\
\text{По теореме о ЛК векторов: } x_{C} = \frac{x_{A}+\lambda x_{B}}{1+\lambda}, \\
y_{C} = \frac{y_{A}+\lambda y_{B}}{1+\lambda}, z_{C}=\frac{z_{A}+\lambda z_{B}}{1+\lambda}
\end{array}
   $$
4. *Угол между прямой и плоскостью и расстояние от точки до прямой в пространстве*
      ***Угол между прямой и плоскостью в пространстве***
      ![[Sketch 9.png]]
      *Дано*:
      $\alpha$ - плоскость
      $l$ - прямая
      *Найти*:
      $\angle(\alpha, l)$
      *Решение*:
$$
\begin{gathered}
\sin \phi = \pm \cos(\angle \vec{N}, \vec{a}), \text{ то есть } \sin \phi = |\cos(\angle\vec{N},\vec{a})| \\
\text{В декартовой системе координат имеем: }\\
\sin \phi = \pm \frac{Aa_{x}+Ba_{y}+Ca_{z}}{\sqrt{ (a_{x})^2 + (a_{y})^2 + (a_{z})^2}\cdot\sqrt{ A^2 + B^2 + C^2 }} 
\end{gathered}
$$

***Расстояние от точки до прямой в пространстве***:
    ![[Sketch 10.png]]
*Дано*: 
$М_{1}(x_{1},y_{1},z_{1})$ - точка
$l$ - прямая
*Найти*: $\rho(l,M_{1})-?$
*Решение*:
$$
\begin{gathered}
|M_{1},l|=h \\
\left.\begin{array}{l}
S_{\triangle} = \frac{1}{2}h |M_{0}D|=\frac{1}{2}h|\vec{a}| \\
S_{\triangle} = \frac{1}{2}|[\overline{M_{0}M_{1}}, \vec{a}]|
\end{array}\right\} \space h = \frac{|[\overline{M_{0}M_{1}}, \vec{a}]|}{|\vec{a}|} \\ \\
\text{В декартовой системе координат имеем: } \\
\rho = \frac{\sqrt{ \begin{vmatrix}
y_{1} - y_{0} && z_{1} - z_{0} \\
a_{y} && a_{z}
\end{vmatrix}^2 + \begin{vmatrix}
x_{1} - x_{0} && z_{1} - z_{0} \\
a_{x} && a_{z}
\end{vmatrix}^2 + \begin{vmatrix}
x_{1} - x_{0} && y_{1} - y_{0} \\
a_{x} && a_{y}
\end{vmatrix} }}{\sqrt{ (a_{x})^2 + (a_{y})^2 + (a_{z})^2 }} 
\end{gathered}
$$
