Пусть  $k$ - некоторое фиксированное числовое поле (основное). $\alpha, \beta, \gamma \in k$ - элементы поля $k$. $a, b, c, ....$ - векторы над полем $k$.
Объектом изучения будут прямоугольные матрицы размерности $m \times n$
$$
A = \begin{pmatrix}
\alpha_{11} && \alpha_{12} && ... && \alpha_{1n} \\
... && ... && ... && ... \\
\alpha_{1m} && \alpha_{m2} && ... && \alpha_{mn}
\end{pmatrix}, \ \ \alpha_{ij}=(A)_{ij}.
$$

# Сложение матриц и умножение матриц на число
***Определение***: 
Суммой двух матриц $A$ и $B$, одинаковой размерности, называется матрица $A+B$ той же размерности, элементы которой равны суммам соответствующий элементов матриц $A \ и \ B$, то есть $(A+B)_{ij} = (A)_{ij} + (B)_ij$.

***Определение***:
Произведением матрицы $A$ на число $\alpha$ называется матрица $\alpha A$, элементы которой получаются из соответствующих элементов матрицы $A$ умножением на 
число $\alpha$, то есть $(\alpha A)_{ij}=\alpha(A)_{ij}$.

***Свойства***:
1. $A+B=B+A$
2. $A + (B + C) = (A + B) + C$
3. $(\forall A, B \in M_{m\times n, k}) \ (\exists X \in  M_{m\times n, k}) \ B + X = A$
4. $\alpha(A+B) = \alpha A + \alpha B$
5. $(\alpha + \beta)A)=\alpha A + \beta A$
6. $(\alpha\beta)A = \alpha(\beta A) = \beta(\alpha A)$
7. $1\cdot A = A$

***Следствия***:
1. Роль нуля при сложении матриц играет нулевая матрица, то есть матрица, состоящая из одних нулей.
   Действительно, $(\forall A) \ A + 0 = A, \ где \ (0)_{ij} = 0$.
2. $(\forall A) (\exists \ -A) \ A+(-A)=0$
3. Матрица $X$, удовлетворяющая уравнению $B+X=A$ может быть найдена из условия $X = A + (-B)$ 
   Действительно, $(A-B)_{ij} = (A)_{ij}+(-B)_{ij}=(A)_{ij}-(B)_{ij}=(X)_{ij}$.
***Определение***:
Матрица $X$, удовлетворяющая условию $B+X=A$, называется разностью матриц $A$ и $B$, и обозначается $X=A-B$.

4. $\alpha(A-B)=\alpha A - \alpha B$
5. $(\alpha - \beta)A = \alpha a - \beta A$
6. $(-\alpha)A = \alpha(-A) = -\alpha A$


---
# Умножение матриц
***Определение***:
Произведением матрицы $A_{m \times n}$ на матрицу $B_{n \times p}$ называется матрица $(AB)_{m \times p}$, элемент которой, стоящий в $i$-строке и $j$-столбце, равен сумме произведений соответствующих элементов $i$-строки матрицы $A$ и $j$-столбца матрицы $B$.

1. Можно перемножать только такие матрицы, у которых число столбцов первой матрицы равно числу строк второй матрицы
2. Элемент матрицы $(AB)_{ij}$ считается по формуле
   $$
   (AB)_{ij} = \sum_{k=1}^{n}(A)_{ik} \cdot(B)_{kj}.
   $$

*Пример*:
$$
A = \begin{pmatrix}
1 && 2 && 3 \\
0 && -1 && 2
\end{pmatrix}, \ \  B=\begin{pmatrix}
1 && 2 && 3 && -1 \\
-1 && 2 && 4 && -2 \\
2 && 0 && 1 && 3
\end{pmatrix},
$$
$$
AB = \begin{pmatrix}
1 && 2 && 3 \\
0 && -1 && 2
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
1 && 2 && 3 && -1 \\
-1 && 2 && 4 && -2 \\ 
2 && 0 && 1 && 3
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
5 && 6 && 14 && 4 \\
5 && -2 && -2 && 8
\end{pmatrix}.
$$

***Теорема*** (свойства сложения матриц, умножения матриц и умножения матриц на число):
1. $A(BC)=(AB)C$
2. $(A+B)C = AC + BC, \ \ A(B+C) = AB + AC$
3. $\alpha(AB)=(\alpha A)B = A(\alpha B)$

*Доказательство*:
Прежде всего заметим, что если существует одна из частей равенства, то существует и другая часть этого равенства и она будет матрицей той же размерности.
1. Допустим, что матрица $A(BC)$ существует. Это означает, что матрица $A$ должна иметь размерность $m \times n$, а $B$ размерность $n \times p$, тогда матрица $AB$ имеет размерность $m \times p$, значит матрица $C$ должна иметь размерность $p \times q$ и матрица $(AB)C$ размерность $m\times q$. Таким образом ясно, что если существует правая часть доказываемого равенства, то существует и левая часть и она имеет ту же размерность, что и правая часть. Остаётся показать равенство соответствующих элементов матриц $A(BC) \ и \ (AB)C$. Обозначим элементы матриц $A, B, C$ следующим образом: $(A)_{ij}, 1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq n, (B)_{jk}, 1 \leq k \leq p, (C)_{kl}, 1\leq l \leq q$
   $$
   ((AB)C)_{il} = \sum_{k=1}^{p}(AB)_{ik}(C)_{kl} = \sum_{k=1}^{p}(\sum_{j=1}^{n}(A)_{ij}(B)_{jk})(C)_{kl} =
   $$
   $$
   =\sum_{j=1}^{n}(A)_{ij} \sum_{k=1}^{p}(B)_{jk}(C)_{kl} = \sum_{j=1}^{n}(A)_{ij}(BC)_{jl}=(A(BC))_{il}.
   $$
   Получаем
   $$
   (\forall \ 1 \leq i \leq m, 1 \leq l \leq q) \ \ (AB)C=A(BC).
   $$
2. Покажем, что $A(B+C)=AB+AC$. Предположим, что матрица $A(B+C)$ существует. Это означает, что матрицы $B$ и $C$ имеют одинаковые размерности $n \times p$, тогда матрица $(B+C)$ также имеет размерность $n\times p$. Так как $A(B+C)$ существует, то матрица $A$ должна иметь размерность $m \times n$, тогда матрица $A(B+C)$ будет иметь размерность $m \times p$. Видно, что матрицы $AB$ и $AC$ существуют. Они имеют размерность $m \times p$. Тогда из можно сложить, следовательно, тогда существует матрица $AB + AC$ и будет матрицей размерностью $m \times p$. Покажем равенство соответствующих матриц $A(B+C)$ и $AB + AC$. Обозначим $(A)_{ij}, 1 \leq i \leq m, 1 \leq j \leq n$ - элементы матрицы $A$, $(B)_{jk}, (C)_{jk}, 1\leq k \leq p$ - элементы матриц $B$ и $C$. 
   $$
   (A(B+C))_{ik} = \sum_{j=1}^{n}(A)_{ij}(B+C)_{jk} = \sum_{j=1}^{n}(A)_{ij}[(B)_{jk}+(C)_{jk}] =
   $$
   $$
   = \sum_{j=1}^{n}[(A)_{ij}(B)_{jk} + (A)_{ij}(C)_{jk}]=\sum_{j=1}^{n}(A)_{ij}(B)_{jk}+\sum_{j=1}^n(A)_{ij}(C))_{jk}=
   $$
   $$
   =(AB)_{ik} + (AC)_{ik} = (AB+AC)_{ik}.
   $$
   Получаем
   $$
   (\forall \ 1\leq k \leq p, \ 1 \leq i \leq n) \ \ \ A(B+C)=AB+AC.
   $$

***Замечание***:
Умножение матриц в общем случае не коммутативно, то есть $AB \not= BA$. Причин не коммутативности несколько:
1. Матрица $AB$ существует, но $BA$ не существует. Например, если матрица $A$ размерности $m \times n$, а матрица $B$ размерности $n \times p$, то $AB$ размерности $m \times p$, а $BA$ не существует
2. $AB$ и $BA$ существуют, но имеют различную размерность. Например, если $A$ размерности $m \times n$, а матрица $B$ размерности $n \times m$, то $AB$ имеет размерность $BA$ имеет размерность $n \times n$.
3. $AB$ и $BA$ существуют и имеют одинаковые размерности, но $AB \not= BA$

***Следствие***:
Матрицы $AB$ и $BA$ существуют и имеют одинаковые размерности тогда и только тогда, когда они обе квадратные одинаковой размерности.

*Пример*:
$$
\begin{gathered}
A = \begin{pmatrix}
5 && 6 \\
3 && 4
\end{pmatrix}, \ B = \begin{pmatrix}
1 && 2\\ 
2 && 4
\end{pmatrix}. \\ \\
AB = \begin{pmatrix}
5 && 6 \\
3 && 4
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
1 && 2 \\
2 && 4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
17 && 34 \\
11 && 22
\end{pmatrix}, \\ \\
BA = \begin{pmatrix}
1 && 2 \\
2 && 4
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
5 && 6 \\
3 && 4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
11 && 14 \\
22 && 28
\end{pmatrix}.
\end{gathered}
$$
Не коммутативность умножения требует осторожности при умножении матриц.

***Теорема*** (О транспонировании произведения матриц):
Если $A$ и $B$ таковы, что $AB$ существует, то $(AB)'=B'A'$

*Доказательство*:
Так как $AB$ существует, то матрица $A$ размерности $m \times n$, $B$ размерности $n \times p$, тогда матрица $AB$ размерности $m \times p$, а $(AB)'$ размерности $p \times m$. Видно, что $B'$ размерности $p \times n, \ A'$ размерности $n \times m$. Ясно, что существует матрица $B'A'$ и она имеет размерность $p \times n$, то есть ту же, что и матрица $(AB)'$. Покажем равенство соответствующих элементов этих матриц. Обозначим $(A)_{ij}, \ 1 \leq i \leq m, 1\leq j \leq n$ - элементы матрицы $A, \ (B)_{jk}, \ 1 \leq k \leq p$ - элементы матрицы $B$.
$$
((AB)')_{ki} = (AB)_{ik} = \sum_{j=1}^{n}(A)_{ij}(B)_{jk} = \sum_{j=1}^{n}(B')_{kj}(A')_{ji}=(B'A')_{ki}
$$
Получаем
$$
(\forall \ 1 \leq k \leq p, \ 1 \leq i \leq m) \ \ \ ((AB)')_{ki} = (B'A')_{ki}
$$
Следовательно, $(AB)' = B'A'$


***Теорема*** (об определителе произведения матриц):
Определитель произведения нескольких квадратных матриц равен произведению определителей этих матриц

*Доказательство*:
Теорему достаточно доказать для произведения двух матриц, общий случай сводится к двум матрицам. Пусть $A$ и $B$ - две квадратные матрицы порядка $n$. Элементы матрицы $A$ обозначим через $a_{ij}$, элементы матрицы $B$ через $\beta_{ij}$. Произведение $AB$ обозначим матрицей $C$ c элементами $\gamma_{ij} = \alpha_{i1}\beta_{1j} + \alpha_{i2}\beta_{2j} + ... + \alpha_{in}\beta_{nj}$. Рассмотрим вспомогательный определитель $\Delta$ порядка $2n$. Он имеет следующий вид:
$$
\Delta = \begin{vmatrix}
\alpha_{11} && \alpha_{12} && ... && \alpha_{1n} && 0 && 0 && ... && 0 \\
... && ... && ... && ... && ... && ... && ... && ... \\
\alpha_{n1} && \alpha_{n2} && ... && \alpha_{nn} && 0 && 0 && ... && 0 \\
-1 && 0 && ... && 0 && \beta_{11} && \beta_{12} && ... && \beta_{1n} \\
... && ... && ... && ... && ... && ... && ... && ... \\
0 && 0 && ... && -1 && \beta_{n1} && \beta_{n2} && ... && \beta_{nn}
\end{vmatrix}.
$$
Подсчитаем определитель $\Delta$ двумя способами:
1. Применим теорему Лапласа к первым $n$-строкам, тогда $\Delta=MA_M$, где $M$ - определитель матрицы $A$. $A_M = (-1)^{S_M}\tilde{M}$, где $\tilde{M}$ - дополнительный минор для  $M$. $\tilde{M} = |B|, \ S_M=(1+2+...+n)+(1+2+...+n)=$ чётному числу. Тогда $A_M = |B|$, таким образом $\Delta=|A|\cdot |B|$.
2. Для подсчёта определителя $\Delta$ другим способом преобразуем матрицу этого определителя, не изменяя его значения. Все наши преобразования будут направлены на то, чтобы на местах элементов матрицы $B$ получить нули. 
   Зафиксируем $1 \leq k \leq n$. Затем к $(n - k)$-столбцу прибавим первый столбец, умноженный на $\beta_{1k}$, второй столбец, умноженный на $\beta_{2k}$ и так далее, $n$-й столбец, умноженный на $\beta_{nk}$. После этого на метах всех элементов $\beta_{1k}, \beta_{2k}, ..., \beta_{nk}$ окажутся нули. Повторяя эту операцию для всех $1 \leq k \leq n$, мы получим, что все элементы матрицы $B$ заменяются на нули. Однако, нули, стоящие в правом верхнему углу, испортятся.
   $$
   (\Delta)_{i,n+k}=\alpha_{i1}\beta_{1k}+\alpha_{i2}\beta_{2k} + ... + \alpha_{in}\beta_{nk} = \gamma_{ik}
   $$
   Следовательно, в правом верхнем углу вместо нулей будут стоять элементы матрицы $C$.
   $$
   \Delta = \begin{vmatrix}
   \alpha_{11} && \alpha_{12} && ... && \alpha_{1n} && \gamma_{11} && \alpha_{12} && ... && \gamma_{1n} \\
   ... && ... && ... && ... && ... && ... && ... && ... \\
   \alpha_{n1} && \alpha_{n2} && ... && \alpha_{nn} && \gamma_{n1} && \gamma_{n2} && ... && \gamma_{nn} \\
   -1 && 0 && ... && 0 && 0 && 0 && ... && 0 \\
   ... && ...  && ... && ... && ... && ... && ... && ... \\
   0 && 0 && ... && -1 && 0 && 0 && ... && 0 
   \end{vmatrix}.
   $$
   Применим к определителю $\Delta$ теорему Лапласа к последним $n$ столбцам. $\Delta = M A_M$, где $M$ - определитель матрицы $C$. $\tilde{M} = (-1)^n$, $S_M = 1 + 2 + ... + n + ((n+1) + (n+2) + ... + 2n) = \frac{1+2n}{2}\cdot 2n = n + 2n^2$
   Подсчитаем $A_M$
   $$
   A_M = (-1)^{S_M}\tilde{M} = (-1)^{n+2n^2}(-1)^n = (-1)^{2n+2n^2} = 1
   $$
   Таким образом $\Delta = |C|\cdot 1 = |C| = |AB|$
   Сравнивая эти два результата имеем: $|AB|=|A| \cdot |B|$.

---
# Обратимость матриц
